{"id": "http://arxiv.org/abs/physics/0601090v1", "guidislink": true, "updated": "2006-01-12T16:29:58Z", "updated_parsed": [2006, 1, 12, 16, 29, 58, 3, 12, 0], "published": "2006-01-12T16:29:58Z", "published_parsed": [2006, 1, 12, 16, 29, 58, 3, 12, 0], "title": "The relativistic kinematics underlying Poincare's ellipse", "title_detail": {"type": "text/plain", "language": null, "base": "http://export.arxiv.org/api/query?search_query=&id_list=physics%2F0601030%2Cphysics%2F0601074%2Cphysics%2F0601192%2Cphysics%2F0601023%2Cphysics%2F0601201%2Cphysics%2F0601104%2Cphysics%2F0601115%2Cphysics%2F0601157%2Cphysics%2F0601087%2Cphysics%2F0601065%2Cphysics%2F0601112%2Cphysics%2F0601024%2Cphysics%2F0601163%2Cphysics%2F0601069%2Cphysics%2F0601215%2Cphysics%2F0601102%2Cphysics%2F0601150%2Cphysics%2F0601089%2Cphysics%2F0601083%2Cphysics%2F0601011%2Cphysics%2F0601214%2Cphysics%2F0601090%2Cphysics%2F0601057%2Cphysics%2F0601001%2Cphysics%2F0601181%2Cphysics%2F0601133%2Cphysics%2F0601014%2Cphysics%2F0601139%2Cphysics%2F0601003%2Cphysics%2F0601223%2Cphysics%2F0601153%2Cphysics%2F0601002%2Cphysics%2F0601123%2Cphysics%2F0601205%2Cphysics%2F0601128%2Cphysics%2F0601071%2Cphysics%2F0601184%2Cphysics%2F0202052%2Cphysics%2F0202051%2Cphysics%2F0202018%2Cphysics%2F0202044%2Cphysics%2F0202041%2Cphysics%2F0202048%2Cphysics%2F0202025%2Cphysics%2F0202024%2Cphysics%2F0202050%2Cphysics%2F0202017%2Cphysics%2F0202037%2Cphysics%2F0202001%2Cphysics%2F0202012%2Cphysics%2F0202069%2Cphysics%2F0202054%2Cphysics%2F0202009%2Cphysics%2F0202005%2Cphysics%2F0202010%2Cphysics%2F0202067%2Cphysics%2F0202013%2Cphysics%2F0202033%2Cphysics%2F0202059%2Cphysics%2F0202063%2Cphysics%2F0202073%2Cphysics%2F0202007%2Cphysics%2F0202002%2Cphysics%2F0202047%2Cphysics%2F0202055%2Cphysics%2F0202062%2Cphysics%2F0202068%2Cphysics%2F0202074%2Cphysics%2F0202060%2Cphysics%2F0202027%2Cphysics%2F0202061%2Cphysics%2F0202015%2Cphysics%2F0202070%2Cphysics%2F0202064%2Cphysics%2F0202056%2Cphysics%2F0202014%2Cphysics%2F0202020%2Cphysics%2F0202046%2Cphysics%2F0202003%2Cphysics%2F0202040%2Cphysics%2F0202053%2Cphysics%2F0202038%2Cphysics%2F0202026%2Cphysics%2F0202016%2Cphysics%2F0202075%2Cphysics%2F0202045%2Cphysics%2F0202008%2Cphysics%2F0202065%2Cphysics%2F0202057%2Cphysics%2F0202058%2Cphysics%2F0202030%2Cphysics%2F0202043%2Cphysics%2F0202071%2Cphysics%2F0202029%2Cphysics%2F0202022%2Cphysics%2F0202072%2Cphysics%2F0202031%2Cphysics%2F0202019%2Cphysics%2F0202035%2Cphysics%2F0202021%2Cphysics%2F0202036&start=0&max_results=1000&sortBy=relevance&sortOrder=descending", "value": "The relativistic kinematics underlying Poincare's ellipse"}, "summary": "We show that the kinematics underlying Poincare's elongated ellipse,\nimmediately deduced from Lorentz Transformation (LT), is not the same as\nEinstein's kinematics. The two main differences are : On one hand the\nrelationship of Lorentz contraction with LT, and on the other hand, the\nrelationship of Doppler formula with wave four-vector. Einstein's wave\nfour-vector (quantum theory of light, photon, transverse gauge) is not the same\nas Poincare's wave four-vector (classical theory of light, electromagnetic\nwave, Lorenz gauge) and therefore the Doppler formulas are not the same.\nPoincare's Doppler formula is not independent of the metric of space-time. We\nshow that Poincare's metrics of space-time is based on a cosmological\ndefinition of distance and predicts an expansion of space for remote objects\n(Hubble), directly connected with Poincare's Doppler formula.", "summary_detail": {"type": "text/plain", "language": null, "base": "http://export.arxiv.org/api/query?search_query=&id_list=physics%2F0601030%2Cphysics%2F0601074%2Cphysics%2F0601192%2Cphysics%2F0601023%2Cphysics%2F0601201%2Cphysics%2F0601104%2Cphysics%2F0601115%2Cphysics%2F0601157%2Cphysics%2F0601087%2Cphysics%2F0601065%2Cphysics%2F0601112%2Cphysics%2F0601024%2Cphysics%2F0601163%2Cphysics%2F0601069%2Cphysics%2F0601215%2Cphysics%2F0601102%2Cphysics%2F0601150%2Cphysics%2F0601089%2Cphysics%2F0601083%2Cphysics%2F0601011%2Cphysics%2F0601214%2Cphysics%2F0601090%2Cphysics%2F0601057%2Cphysics%2F0601001%2Cphysics%2F0601181%2Cphysics%2F0601133%2Cphysics%2F0601014%2Cphysics%2F0601139%2Cphysics%2F0601003%2Cphysics%2F0601223%2Cphysics%2F0601153%2Cphysics%2F0601002%2Cphysics%2F0601123%2Cphysics%2F0601205%2Cphysics%2F0601128%2Cphysics%2F0601071%2Cphysics%2F0601184%2Cphysics%2F0202052%2Cphysics%2F0202051%2Cphysics%2F0202018%2Cphysics%2F0202044%2Cphysics%2F0202041%2Cphysics%2F0202048%2Cphysics%2F0202025%2Cphysics%2F0202024%2Cphysics%2F0202050%2Cphysics%2F0202017%2Cphysics%2F0202037%2Cphysics%2F0202001%2Cphysics%2F0202012%2Cphysics%2F0202069%2Cphysics%2F0202054%2Cphysics%2F0202009%2Cphysics%2F0202005%2Cphysics%2F0202010%2Cphysics%2F0202067%2Cphysics%2F0202013%2Cphysics%2F0202033%2Cphysics%2F0202059%2Cphysics%2F0202063%2Cphysics%2F0202073%2Cphysics%2F0202007%2Cphysics%2F0202002%2Cphysics%2F0202047%2Cphysics%2F0202055%2Cphysics%2F0202062%2Cphysics%2F0202068%2Cphysics%2F0202074%2Cphysics%2F0202060%2Cphysics%2F0202027%2Cphysics%2F0202061%2Cphysics%2F0202015%2Cphysics%2F0202070%2Cphysics%2F0202064%2Cphysics%2F0202056%2Cphysics%2F0202014%2Cphysics%2F0202020%2Cphysics%2F0202046%2Cphysics%2F0202003%2Cphysics%2F0202040%2Cphysics%2F0202053%2Cphysics%2F0202038%2Cphysics%2F0202026%2Cphysics%2F0202016%2Cphysics%2F0202075%2Cphysics%2F0202045%2Cphysics%2F0202008%2Cphysics%2F0202065%2Cphysics%2F0202057%2Cphysics%2F0202058%2Cphysics%2F0202030%2Cphysics%2F0202043%2Cphysics%2F0202071%2Cphysics%2F0202029%2Cphysics%2F0202022%2Cphysics%2F0202072%2Cphysics%2F0202031%2Cphysics%2F0202019%2Cphysics%2F0202035%2Cphysics%2F0202021%2Cphysics%2F0202036&start=0&max_results=1000&sortBy=relevance&sortOrder=descending", "value": "We show that the kinematics underlying Poincare's elongated ellipse,\nimmediately deduced from Lorentz Transformation (LT), is not the same as\nEinstein's kinematics. The two main differences are : On one hand the\nrelationship of Lorentz contraction with LT, and on the other hand, the\nrelationship of Doppler formula with wave four-vector. Einstein's wave\nfour-vector (quantum theory of light, photon, transverse gauge) is not the same\nas Poincare's wave four-vector (classical theory of light, electromagnetic\nwave, Lorenz gauge) and therefore the Doppler formulas are not the same.\nPoincare's Doppler formula is not independent of the metric of space-time. We\nshow that Poincare's metrics of space-time is based on a cosmological\ndefinition of distance and predicts an expansion of space for remote objects\n(Hubble), directly connected with Poincare's Doppler formula."}, "authors": ["Dr Yves Pierseaux"], "author_detail": {"name": "Dr Yves Pierseaux"}, "author": "Dr Yves Pierseaux", "links": [{"title": "doi", "href": "http://dx.doi.org/10.1016/j.crhy.2007.06.002", "rel": "related", "type": "text/html"}, {"href": "http://arxiv.org/abs/physics/0601090v1", "rel": "alternate", "type": "text/html"}, {"title": "pdf", "href": "http://arxiv.org/pdf/physics/0601090v1", "rel": "related", "type": "application/pdf"}], "arxiv_comment": "Conferences given, Friday 13th May 2005 and Tuesday 20th December\n  2005 at ULB (Universite Libre de Bruxelles, Physique des Particules, iihe)", "arxiv_primary_category": {"term": "physics.class-ph", "scheme": "http://arxiv.org/schemas/atom"}, "tags": [{"term": "physics.class-ph", "scheme": "http://arxiv.org/schemas/atom", "label": null}, {"term": "physics.gen-ph", "scheme": "http://arxiv.org/schemas/atom", "label": null}], "pdf_url": "http://arxiv.org/pdf/physics/0601090v1", "affiliation": "None", "arxiv_url": "http://arxiv.org/abs/physics/0601090v1", "journal_reference": "C.R. Physique (2007) 921-928", "doi": "10.1016/j.crhy.2007.06.002", "fulltext": "arXiv:physics/0601090v1 [physics.class-ph] 12 Jan 2006\n\nLa cin\u00e9matique relativiste\nsous-jacente\n\u00e0 l'ellipse de Poincar\u00e9\nYves Pierseaux\nS\u00e9minaires donn\u00e9s \u00e0 l'ULB\nle vendredi 13 mai 2005\n(\"Poincar\u00e9's relativistic kinematics\", iihe)\net le mardi 20 d\u00e9cembre 2005\n(\"La cin\u00e9matique sous-jacente \u00e0 l'ellipse de Poincar\u00e9\")\nPubli\u00e9 dans le bulletin de l'iihe (Inter-University institut for high energies, iihe ,ULB-VUB) et\nsoumis \u00e0 l'Acad\u00e9mie des Sciences de Paris.\n\n\f2\n\n\fTable des mati\u00e8res\n0.1\n0.2\n\nI\n\nR\u00e9sum\u00e9 . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .\nIntroduction historique : front d'onde sph\u00e9rique d'Einstein et ellipso\u0131\u0308dal de Poincar\u00e9 . . . . . . . . . .\n\nEllipse dans le syst\u00e8me de l'observateur (observateur au foyer)\n\n4\n5\n\n1\n\n1 Relativit\u00e9 de la simultan\u00e9it\u00e9 et ellipse allong\u00e9e\n1.1 Image par la transformation de Lorentz d'\u00e9v\u00e9nements sur un front d'onde circulaire .\n1.2 Relativit\u00e9 de la simultan\u00e9it\u00e9 et front image elliptique . . . . . . . . . . . . . . . . . .\n1.3 Transformation relativiste des angles et ellipso\u0131\u0308des allong\u00e9s . . . . . . . . . . . . . .\n1.4 Ellipses isotropes \"c=1\" et 4-vecteurs du genre lumi\u00e8re . . . . . . . . . . . . . . . . .\n\n.\n.\n.\n.\n\n.\n.\n.\n.\n\n.\n.\n.\n.\n\n2 Onde plane et formule Doppler de Poincar\u00e9\n2.1 \"Quadrivecteur d'Onde\" et formule \"Doppler\" de Poincar\u00e9 . . . . . . . . . . . . . . . . .\n2.2 Image par la TL d'un front d'onde plane : plan tangent \u00e0 un ellipso\u0131\u0308de (Poincar\u00e9) ou \u00e0\n(Einstein) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .\n2.3 Phase d'une onde plane et formule Doppler d'Einstein . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .\n2.4 Phase d'une onde plane et formule Doppler de Poincar\u00e9 . . . . . . . . . . . . . . . . . . .\n2.5 Composante longitudinale du vecteur tangent \u00e0 l'ellipse et 4-vecteur potentiel de Poincar\u00e9\n2.5.1 Cin\u00e9matique de Poincar\u00e9 en jauge de Lorenz . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .\n2.5.2 Cin\u00e9matique d'Einstein en jauge transverse (Coulomb compl\u00e9t\u00e9e) . . . . . . . . . .\n\n.\n.\n.\n.\n\n.\n.\n.\n.\n\n.\n.\n.\n.\n\n.\n.\n.\n.\n\n.\n.\n.\n.\n\n.\n.\n.\n.\n\n.\n.\n.\n.\n\n3\n3\n4\n5\n6\n7\n7\n\n. . . . . . .\nune sph\u00e8re\n. . . . . . .\n. . . . . . .\n. . . . . . .\n. . . . . . .\n. . . . . . .\n. . . . . . .\n\n9\n10\n11\n13\n15\n16\n\n3 D\u00e9finition de la distance sous-jacente \u00e0 l'ellipse allong\u00e9e\n3.1 Dilatation de la dur\u00e9e et de la distance . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .\n3.2 Utilisation asym\u00e9trique de la TL et d\u00e9finition de la contraction par Einstein . . . . . . . . . . . . . . .\n\n17\n17\n19\n\n3.3\n3.4\n\n3.2.1 Dilatation de la dur\u00e9e propre selon Einstein . . . . . . . . . . . . . . . .\n3.2.2 Contraction de la longueur propre selon Einstein . . . . . . . . . . . . .\nUtilisation sym\u00e9trique de la TL et d\u00e9finition cosmologique de la distance par Poincar\u00e9\nD\u00e9finition sym\u00e9trique des unit\u00e9s spatiotemporelles \"c = 1\" et m\u00e9trique de Poincar\u00e9 . .\n\n.\n.\n.\n.\n\n.\n.\n.\n.\n\n.\n.\n.\n.\n\n.\n.\n.\n.\n\n.\n.\n.\n.\n\n.\n.\n.\n.\n\n.\n.\n.\n.\n\n.\n.\n.\n.\n\n.\n.\n.\n.\n\n19\n19\n20\n21\n\n4 Expansion isotrope de l'espace et formule Doppler relativiste de Poincar\u00e9\n\n23\n\nII\n\n25\n\nEllipse dans le syst\u00e8me de la source (source au foyer)\n\n5 Contraction de Lorentz et synchronisation des horloges \"en onde ellipso\u0131\u0308dale\"\n5.1\n5.2\n5.3\n5.4\n5.5\n\nIII\n5.6\n\nS\u00e9quence historique (1900-1912) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .\nContraction interne et propagation externe selon Poincar\u00e9 . . . . . . . . . . . . .\nSynchronisation longitudinale et d\u00e9duction de la TL . . . . . . . . . . . . . . . .\nSynchronisation non-longitudinale et d\u00e9duction de l'ellipse \"source\" . . . . . . . .\nFormule Doppler relativiste, \u00e9ther relativiste de Poincar\u00e9 et fond de rayonnement\n\n. . . . . . . .\n. . . . . . . .\n. . . . . . . .\n. . . . . . . .\ncosmologique\n\n27\n.\n.\n.\n.\n.\n\n.\n.\n.\n.\n.\n\n.\n.\n.\n.\n.\n\n.\n.\n.\n.\n.\n\nConclusion : r\u00e9flexion sur la sym\u00e9trie spatio-temporelle de Poincar\u00e9\nRemerciements . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .\n3\n\n27\n28\n29\n30\n31\n\n33\n37\n\n\f6 Annexes\n6.1 Convention de synchronisation d'Einstein \"en ondes sph\u00e9riques\" et param\u00e8tre de Reichenbach\n6.2 D\u00e9ductions de la formule Doppler relativiste de Poincar\u00e9 . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .\n6.2.1 Sym\u00e9trisation par correction elliptique des deux formules pr\u00e9relativistes . . . . . . . .\n6.2.2 Couplage avec la formule d'aberration stellaire (2\u00e8me d\u00e9duction) . . . . . . . . . . . .\n6.3 Exp\u00e9rience de Sagnac et \"Ecart \u00e0 la convention de synchronisation standard\" . . . . . . . . .\n6.4 Directrices et expressions rationnelles des rayons focaux . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .\n\n0.1\n\n.\n.\n.\n.\n.\n.\n\n.\n.\n.\n.\n.\n.\n\n.\n.\n.\n.\n.\n.\n\n.\n.\n.\n.\n.\n.\n\n.\n.\n.\n.\n.\n.\n\n39\n39\n41\n41\n42\n43\n44\n\nR\u00e9sum\u00e9\n\nCeci n'est pas un essai historique sur l'origine de la relativit\u00e9 restreinte car la cin\u00e9matique d'Einstein date de 1905\net la cin\u00e9matique sous-jacente \u00e0 l'ellipse de Poincar\u00e9 date de 2005. Mieux encore : le front d'onde ellipso\u0131\u0308dal \u00e9mis par\nune source en mouvement, d\u00e9crit par Poincar\u00e9 en 1908, est impensable dans le cadre de la cin\u00e9matique einsteinienne\ncar il est observ\u00e9 dans le syst\u00e8me de la source ! La seule mani\u00e8re de d\u00e9fendre l'opinion selon laquelle Poincar\u00e9 aurait\ntrouv\u00e9 la cin\u00e9matique d'Einstein avant Einstein ( ?) est de ne pas parler de l'ellipse allong\u00e9e dont les seuls ingr\u00e9dients\n(vitesse de la lumi\u00e8re, temps, espace) sont pourtant pr\u00e9cis\u00e9ment ceux d'une cin\u00e9matique.\nPoincar\u00e9 s'est-il tromp\u00e9 ? Nous avons fait l'hypoth\u00e8se que Poincar\u00e9 ne s'est pas tromp\u00e9 mais qu'il y a une\ncin\u00e9matique sous-jacente \u00e0 l'ellipse de Poincar\u00e9 qui n'est pas celle d'Einstein. Aucun sp\u00e9cialiste de Poincar\u00e9, jusqu'\u00e0\npr\u00e9sent, ne s'est avis\u00e9 d'examiner en profondeur cette \u00e9ventualit\u00e9. Cela est d'autant plus consternant que Poincar\u00e9\nn'a jamais accus\u00e9 l'Ecole allemande de relativit\u00e9 (Einstein, Planck, Laue, Sommerfeld, Minkowski, Born) de l'avoir\nplagi\u00e9 mais qu'il a, au contraire soulign\u00e9 que cette derni\u00e8re avait adopt\u00e9 une autre convention relativiste que la sienne\n(conf\u00e9rence de Londres).\nRendre justice \u00e0 Poincar\u00e9 consiste donc \u00e0 aller dans la direction qu'il a lui-m\u00eame indiqu\u00e9e en montrant que\nla convention (la d\u00e9finition des unit\u00e9s d'espace et de temps) qu'il a adopt\u00e9e est parfaitement compatible avec la\ntransformation de Lorentz et donc avec l'invariance de la vitesse de la lumi\u00e8re. Cet essai est donc un essai scientifique\ndont l'objectif est de d\u00e9montrer que la physique a \u00e9t\u00e9 amput\u00e9e d'une th\u00e9orie importante, voire m\u00eame fondamentale,\nen grande partie \u00e0 cause de la pol\u00e9mique st\u00e9rile des priorit\u00e9s.\nNotre point de d\u00e9part est une question physico-math\u00e9matique : quelle est l'image (dans K') par la transformation\nde Lorentz (TL) d'un front d'onde sph\u00e9rique (dans K, en translation uniforme par rapport \u00e0 K'), autrement dit d'un\nfront d'\u00e9v\u00e9nements simultan\u00e9s ? La simultan\u00e9it\u00e9 \u00e9tant relative, le front image est un front ellipso\u0131\u0308dal spatio-temporel.\nLes sph\u00e8res einsteiniennes sont des \u00absph\u00e8res de synchronisation \u00bb qui d\u00e9finissent pr\u00e9alablement la simultan\u00e9it\u00e9 dans\nles deux syst\u00e8mes K et K'(annexe 1).\nNous \u00e9tablissons alors (\u00e0 deux dimensions spatiales), sur la seule base de la TL, toutes les caract\u00e9ristiques\ng\u00e9om\u00e9triques de cette \u00ab ellipse d'observation \u00bb (observateur au foyer, 1\u00e8re partie, voir le plan). Nous retrouvons\nainsi notamment les formules einsteiniennes de transformation relativiste des angles.\nNous utilisons ensuite la tangente \u00e0 l'ellipse pour montrer que le raisonnement sur les ondes sph\u00e9riques (circulaires)\npeut \u00eatre \u00e9tendu aux ondes planes. Il suffit de mettre en contraste la tangente \u00e0 l'ellipse pour le front spatio-temporel\nimage poincar\u00e9en (relativit\u00e9 de la simultan\u00e9it\u00e9) et la tangente au cercle (perpendiculaire \u00e0 la direction de propagation\ndans les deux syst\u00e8mes) pour le front image einsteinien (double transversalit\u00e9 et double simultan\u00e9it\u00e9).\nOn voit ainsi que l'on peut mettre en question les fronts einsteiniens (sph\u00e9riques ou plans) purement spatiaux (\u00e9v\u00e9nements simultan\u00e9s dans K et K') exactement comme on peut mettre en question la rigidit\u00e9 pr\u00e9relativiste\n(\u00e9v\u00e9nements simultan\u00e9s dans K et K').\nUne objection peut alors \u00eatre formul\u00e9e \u00e0 l'\u00e9gard des fronts spatio-temporels de Poincar\u00e9 ?\nQuelle est leur signification physique ? Nous montrons alors que l'on peut d\u00e9duire rigoureusement, sur la base de\nces fronts plans (pour les objets lointains), une formule Doppler (relativiste) qui n'est pas la m\u00eame que celle d'Einstein.\nLes r\u00e9alisations exp\u00e9rimentales r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 ce jour sur l'effet Doppler du second ordre ne permettent pas de trancher\nentre les deux formules.\nNous montrons \u00e9galement, en pla\u00e7ant un vecteur sur la tangente \u00e0 l'ellipse, que la repr\u00e9sentation einsteinienne de\nl'onde plane revient \u00e0 annuler la composante longitudinale de ce vecteur, laquelle correspond pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 \u00ab l'\u00e9cart\n\u00e0 la simultan\u00e9it\u00e9 \u00bb \u2206t\u2032 sur le front d'onde image poincar\u00e9en (c'est ce que nous avons appel\u00e9 \u00ab le th\u00e9or\u00e8me de Poincar\u00e9\n\u00bb).\nLes deux conventions diff\u00e9rentes (front spatial selon Einstein et front spatio-temporel selon Poincar\u00e9) correspondent \u00e0 deux conditions de jauge diff\u00e9rentes au niveau de la th\u00e9orie \u00e9lectromagn\u00e9tique (\u00ab structure fine \u00bb de\nl'\u00e9lectromagn\u00e9tisme, G. Rousseaux) : Einstein a (implicitement) adopt\u00e9 la jauge transverse (d\u0131\u0302te de Coulomb compl\u00e9t\u00e9e)\ntandis que Poincar\u00e9 a adopt\u00e9 (explicitement) la jauge de Lorenz qui est coupl\u00e9e avec le quadrivecteur potentiel.\nApr\u00e8s avoir utilis\u00e9 la tangente \u00e0 l'ellipse d'observation, nous utilisons alors le second foyer. Nous montrons alors\nque l'on observe, depuis le syst\u00e8me en mouvement, (en faisant une moyenne arithm\u00e9tique t\u2032M \u00ab aller-retour \u00bb tr\u00e8s\n4\n\n\fconcr\u00e8te sur le plan physique) non seulement une dilatation de la dur\u00e9e propre (comme Einstein) mais aussi une\ndilatation de la distance propre (en contradiction avec Einstein). Nous d\u00e9couvrons alors la source profonde de cette\ndiff\u00e9rence irr\u00e9ductible dans l'utilisation respectivement asym\u00e9trique par Einstein et sym\u00e9trique par Poincar\u00e9 de la TL.\nLa contraction einteinienne suppose l'utilisation d'une seule TL (la TL spatiale) et l'annulation du m\u00eame terme \u2206t\u2032\nqui avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 avec la composante longitudinale du front d'onde plan.\nLa d\u00e9finition poincar\u00e9enne in\u00e9dite de la distance impropre (\u00e9valu\u00e9e par le temps dilat\u00e9 de parcours de la lumi\u00e8re)\nest conforme avec la d\u00e9finition de la distance en cosmologie. Nous remarquons \u00e9galement qu'\u00e0 trois dimensions la\ndistance allong\u00e9e se traduit par une expansion isotrope. La convention de Poincar\u00e9 n'est donc pas autre chose que ces\nunit\u00e9s spatio-temporelles (propres et impropres) induite par l'invariance de la vitesse de la lumi\u00e8re \u00ab c = 1 \u00bb dans\nchaque syst\u00e8me K et K'.\nNous proposons ensuite une synth\u00e8se entre la formule Doppler de Poincar\u00e9 pour les objets lointains d'une part (1-2)\net l'expansion isotrope de l'espace d'autre part (1.3). Un rapprochement heuristique est sugg\u00e9r\u00e9 avec la cosmologie.\nDans la 2\u00e8me partie de l'essai consacr\u00e9 \u00e0 l'ellipse dans le syst\u00e8me de la source (d\u00e9duite math\u00e9matiquement par\nla TL inverse), nous montrons que dans la convention poincar\u00e9enne de synchronisation \u00ab en onde ellipso\u0131\u0308dale \u00bb, la\ndiff\u00e9rence de temps \u2206t entre l'aller et le retour n'est pas a priori nulle comme elle l'est chez Einstein (dans les deux\nsyst\u00e8mes K et K', annexe 1). Nous montrons que la somme arithm\u00e9tique tM permet d'expliquer imm\u00e9diatement le\nr\u00e9sultat nul de l'exp\u00e9rience de Michelson tandis que la diff\u00e9rence arithm\u00e9tique \u2206t permet d'expliquer imm\u00e9diatement\nle r\u00e9sultat non nul de l'exp\u00e9rience de Sagnac (annexe 3).\nNous d\u00e9montrons enfin que la contraction de Lorentz poincar\u00e9enne (les ellipso\u0131\u0308des sont allong\u00e9s parce que les m\u00e8tres\nsont contract\u00e9s) est la seule qui est enti\u00e8rement compatible avec la TL (les deux TL, spatiale et temporelle).\nNous concluons que la \u00ab structure fine \u00bb de la relativit\u00e9 restreinte est d\u00e9sormais d\u00e9montr\u00e9e. La cin\u00e9matique\nd'Einstein avec ses horloges atomiques identiques est ins\u00e9parable de la th\u00e9orie quantique de la lumi\u00e8re autrement dit\ndu photon d\u00e9fini en jauge de Coulomb.\nElle r\u00e8gne et r\u00e8gnera encore longtemps sur l'infiniment petit. Par contre nous d\u00e9veloppons une r\u00e9flexion sur la\nsym\u00e9trie spatio-temporelle parfaite de Poincar\u00e9 qui pourrrait bien avoir une application au niveau de l'infiniment\ngrand.\nEt nous sugg\u00e9rons ainsi un rapprochement heuristique in\u00e9dit avec le principe cosmologique de Hoyle.\n\n0.2\n\nIntroduction historique : front d'onde sph\u00e9rique d'Einstein et ellipso\u0131\u0308dal de Poincar\u00e9\n\nEinstein \u00e9crit en 1905 dans le \u00a73 de son c\u00e9l\u00e8bre article[Einstein A.(1905)] :\nSoit envoy\u00e9e \u00e0 l'instant t = \u03c4 = 0 une onde sph\u00e9rique de l'origine commune, \u00e0 cet instant, des\ncoordonn\u00e9es des deux syst\u00e8mes, qui se propage dans le syst\u00e8me K avec la vitesse c. Si (x, y, z) est un point\nentra\u0131\u0302n\u00e9 par cette onde, on aura\nx2 + y 2 + z 2 = c2 t2\n\n(a)\n\nEn transformant cette \u00e9quation \u00e0 l'aide de nos \u00e9quations de transformation, nous aurons, apr\u00e8s un\ncalcul simple,\n\u03be 2 + \u03b7 2 + \u03b6 2 = c2 \u03c4 2\n\n(b)\n\nL'onde en question reste par cons\u00e9quent aussi dans le syst\u00e8me en mouvement une onde sph\u00e9rique\ndont la vitesse de propagation est c.\nPoincar\u00e9 \u00e9crit en 1908 dans son deuxi\u00e8me article sur \"la dynamique de l'\u00e9lectron\" sous la rubrique \"le principe de\nrelativit\u00e9\" [Poincar\u00e9 H. (1908)] :\nSupposons un observateur et une source entra\u0131\u0302n\u00e9s ensemble dans la translation : les surfaces d'ondes\n\u00e9man\u00e9es de la source seront des sph\u00e8res ayant pour centres les positions successives de la source ; la distance\nde ce centre \u00e0 la position actuelle de la source sera proportionnelle au temps \u00e9coul\u00e9 depuis l'\u00e9mission, c'est\u00e0-dire au rayon de la sph\u00e8re. Toutes ces sph\u00e8res seront donc homoth\u00e9tiques l'une de l'autre, par rapport\n\u00e0 la position actuelle F de la source. Mais, pour notre observateur, \u00e0 cause de la contraction, toutes ces\nsph\u00e8res para\u0131\u0302tront des ellipso\u0131\u0308des allong\u00e9s, et tous ces ellipso\u0131\u0308des seront encore homoth\u00e9tiques par\nrapport au point F.\n5\n\n\fOn trouve alors dans la suite du texte de Poincar\u00e9 l'\u00e9quation \u00e0 deux dimensions d'une ellipse allong\u00e9e dont\nl'observateur \"au repos\" (appelons le O') occupe le centre et dont la source S (avec \"notre observateur\", appelons-le\nO) en mouvement occupe le foyer (appelons le F). Poincar\u00e9 conclut que \"cette fois, la compensation est rigoureuse, et\nc'est ce qui explique l'exp\u00e9rience de Michelson.\" [Poincar\u00e9 H. (1908)].\nIl consid\u00e8re ainsi l'exp\u00e9rience fameuse o\u00f9 l'observateur Michelson O se trouve avec la source S sur la Terre (K)\nsuppos\u00e9e en mouvement par rapport \u00e0 l'\u00e9ther (K'). Dans le syst\u00e8me K' o\u00f9 l'\u00e9ther est (par d\u00e9finition selon Poincar\u00e9)\nau repos les ondes \u00e9mises seront sph\u00e9riques. Pour l'observateur O \u00ab Michelson \u00bb elles para\u0131\u0302tront ellipso\u0131\u0308dales allong\u00e9es\n(\u00e9tant donn\u00e9 la contraction de la tige en mouvement). Poincar\u00e9 utilise alors une propri\u00e9t\u00e9 g\u00e9om\u00e9trique de l'ellipse pour\nmontrer que les temps \u00ab aller-retour \u00bb (voir annexe 1) dans les deux directions perpendiculaires seront les m\u00eames.\nLe contraste entre les analyses respectives des deux grands relativistes, Einstein et Poincar\u00e9, d'une exp\u00e9rience qui\nsemble \u00eatre la m\u00eame est saisissant : selon Einstein l'image d'un front d'onde sph\u00e9rique est un front d'onde sph\u00e9rique\ntandis que selon Poincar\u00e9 l'image d'un front d'onde sph\u00e9rique est un front d'onde ellipso\u0131\u0308dal. Les ondes ellipso\u0131\u0308dales\nallong\u00e9es de Poincar\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 presque compl\u00e8tement ignor\u00e9es pendant un si\u00e8cle1 . Constatons d'embl\u00e9e que d'un point\nde vue historique [Poincar\u00e9 H. (1909), Poincar\u00e9 H. 1911), Poincar\u00e9 H.(1912)] :\n1) Poincar\u00e9 n'utilise pas la transformation de Lorentz (TL) et d\u00e9duit le caract\u00e8re ellipso\u0131\u0308dal du front de la\ncontraction des unit\u00e9s de longueur, \u00e9tant donn\u00e9 que la vitesse de la lumi\u00e8re est invariante (il est important de ne pas\nconfondre l'ellipse de Poincar\u00e9-1904 et l'ellipse de Poincar\u00e9-1906)2.\n2) Poincar\u00e9 montre la compensation de l'aberration stellaire au 2\u00e8me ordre sans \u00e9tablir une formule relativiste de\nchangement d'angle.\n3) Poincar\u00e9 consid\u00e8re au d\u00e9part une s\u00e9rie d'ondes \u00e9mises par la source sans \u00e9tablir une formule Doppler relativiste.\nNous proposons tout d'abord de pr\u00e9ciser et de d\u00e9velopper tous les points qui pr\u00e9c\u00e8dent. Signalons que, d'un point\nde vue historique, les seules formules relativistes que l'on trouve dans l'article d'Einstein de 1905 (application de la\ncin\u00e9matique [Einstein A.(1905)]) et qu'on ne trouve nulle part dans l'oeuvre de Poincar\u00e9 (avant et apr\u00e8s 1905) sont\npr\u00e9cis\u00e9ment les formules d'optique relativiste (effet Doppler et aberration).\nLe cas de figure ci-dessus trait\u00e9 par Poincar\u00e9 est pour le moins \"non-standard\" (image elliptique dans le syst\u00e8me\nde la source, 2\u00e8me partie) et c'est s\u00fbrement une des raisons pour laquelle personne ne s'est risqu\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper ce qui\n\u00e9tait sous-jacent \u00e0 cette ellipse historique de Poincar\u00e9. En \u00e9tudiant \u00e0 pr\u00e9sent le cas standard (image d'un front d'onde\ncirculaire dans le r\u00e9f\u00e9rentiel de la source) nous quittons le sol de l'histoire pour celui de la physique math\u00e9matique.\n\n1 Il faut signaler cependant un bref \u00e9change \u00e9pistolaire entre Keswani et Born [Born M versus Keswani G.H.] au sujet, non pas directement\nde l'ellipse de Poincar\u00e9, mais des deux points longitudinaux de cette derni\u00e8re. Keswani faisait remarquer que les temps de parcours n'\u00e9tait\npas les m\u00eames et que c'\u00e9tait difficile \u00e0 expliquer avec l'image sph\u00e9rique einsteinienne. Nous donnons la partie scientifique (et aimable) de\nla r\u00e9ponse de Born en conclusion.\n2 Les fronts d'ondes ellipso\u0131\u0308daux de Poincar\u00e9 se trouvent d\u00e9j\u00e0 dans son cours de 1905-1906 \"Les limites de la loi de Newton\"\n[Poincar\u00e9 H. (1907)]. On les trouve aussi dans la \"M\u00e9canique Nouvelle\" [Poincar\u00e9 H. 1911)] de 1909 et enfin un cours de Poincar\u00e9 de\n1912 [Poincar\u00e9 H.(1912)], tr\u00e8s peu de temps avant sa mort. Notons que Poincar\u00e9 d\u00e9crit d\u00e9j\u00e0 un front ellipso\u0131\u0308dal allong\u00e9 dans la conf\u00e9rence\nSt Louis de 1904. Dans ce dernier cas toutefois l'ellipso\u0131\u0308de allong\u00e9 est pr\u00e9sent\u00e9 comme une alternative \u00e0 la contraction des unit\u00e9s de\nlongueur et non pas comme une cons\u00e9quence de la d\u00e9finition relativiste des unit\u00e9s. Cet ellipso\u0131\u0308de non-relativiste a fait l'objet des travaux\nde Guillaume [Poincar\u00e9 H. 1911)], Dive [Dive P.] et Leroux [Le Roux J.].\n\n6\n\n\fPremi\u00e8re partie\n\nEllipse dans le syst\u00e8me de l'observateur\n(observateur au foyer)\n\n1\n\n\f\fChapitre 1\n\nRelativit\u00e9 de la simultan\u00e9it\u00e9 et ellipse\nallong\u00e9e\n1.1\n\nImage par la transformation de Lorentz d'\u00e9v\u00e9nements sur un front\nd'onde circulaire\n\nSupposons le cas de figure standard o\u00f9 la source est au repos en O dans K et o\u00f9 le syst\u00e8me K' est en translation\nuniforme par rapport \u00e0 K. Quelle est l'image par la TL, dans le syst\u00e8me K', d'un front d'onde circulaire dans K, \u00e9mis\nen t\u2032 = t = 0 par cette source S ?\nPoincar\u00e9 \u00e9crit la TL de mani\u00e8re parfaitement sym\u00e9trique (en x, t) [Poincar\u00e9 H. 1905] :\nx\u2032 = k(x + \u03b5t)\n\ny\u2032 = y\n\nt\u2032 = k(t + \u03b5x)\n\n(1.1)\n\nLes notations historiques de Poincar\u00e9 \u03b5, k (\u03b5 repr\u00e9sente la vitesse de translation) correspondent aux notations\n\u03b2, \u03b3 d'Einstein-Planck \u00e9tant donn\u00e9 que Poincar\u00e9 choisit \"les unit\u00e9s d'espace et de temps de telle fa\u00e7on que c = 1\"\n[Poincar\u00e9 H. 1905]. Pour la facilit\u00e9 du lecteur actuel nous adoptons les notations standard \u03b2, \u03b3 mais nous maintenons\nles \"unit\u00e9s spatiotemporelles c = 1\" de Poincar\u00e91 :\nx\u2032 = \u03b3(x + \u03b2t)\n\ny\u2032 = y\n\nt\u2032 = \u03b3(t + \u03b2x)\n\n(1.2)\n\nLa TL \u00e9tant une transformation ponctuelle (une transformation d'\u00e9v\u00e9nements), cherchons les images (x\u2032 , y \u2032 , t\u2032 )\ndans K' de diff\u00e9rents points \"\u00e9v\u00e9nements\" (x, y, t) appartenant au front d'onde circulaire fix\u00e9 par t = t0 (voir figure\n1, avec t0 = r0 = 1) :\nx2 + y 2 = r02 = t20\n\n(1.3)\n\nDonnons quatre exemples (repris sur la figure1).\nPoints longitudinaux (voir note 1 et conclusion) : l'\u00e9v\u00e9nement E (1, 0, 1) a pour image E', \u03b3(1 + \u03b5), 0, \u03b3(1 + \u03b2),\net se trouve sur le plus grand cercle pointill\u00e9 x\u20322 + y \u20322 = t\u20322 de rayon r\u2032 = t\u2032 = \u03b3(1 + \u03b2); l'\u00e9v\u00e9nement A (\u22121, 0, 1) a pour\nimage A', \u03b3(\u03b2 \u2212 1), 0, \u03b3(1 \u2212 \u03b2), et se trouve sur le plus petit cercle pointill\u00e9 x\u20322 + y \u20322 = t\u20322 de rayon r\u2032 = t\u2032 = \u03b3(1 \u2212 \u03b2).\nPoint transversal : l'\u00e9v\u00e9nement C(0, 1, 1) a pour image C', (\u03b3\u03b2, 1, \u03b3), et se trouve sur le cercle pointill\u00e9 x\u20322 + y \u20322 =\n\u20322\nt de rayon r\u2032 = t\u2032 = \u03b3.\n\u221a\n\u221a\n\u221a\n\u221a\n\u221a\nPoint quelconque : l'\u00e9v\u00e9nement D ( 22 , 22 , 1) a pour image D', \u03b3( 22 + \u03b2), 22 , \u03b3(1 + 22 \u03b2), et se trouve sur le\n\u221a\ncercle en pointill\u00e9 x\u20322 + y \u20322 = t\u20322 de rayon r\u2032 = t\u2032 = \u03b3(1 + 22 \u03b2).\nOn constate ainsi que les points-images dans K', contrairement \u00e0 une id\u00e9e tr\u00e8s r\u00e9pandue, ne sont pas situ\u00e9s sur\nun m\u00eame front d'onde circulaire mais, en raison m\u00eame de l'invariance de la forme quadratique par la TL, dans une\n\"couronne circulaire\" (cercles pointill\u00e9s x\u20322 + y \u20322 = r\u20322 avec \u03b3(1 \u2212 \u03b2) \u2264 r\u2032 \u2264 \u03b3(1 + \u03b2), figure1). Nous avons mis ces\ncercles en pointill\u00e9s car ils ne repr\u00e9sentent rien de physique (voir cependant l'onde plane einsteinienne, \u00a7 2.2.3). Ce qui\nest physique c'est la simultan\u00e9it\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements. Les quatre \u00e9v\u00e9nements choisis ci-dessus sont simultan\u00e9s dans K (t\nest fix\u00e9) mais ils ne sont pas simultan\u00e9s dans K \u2032 (t' n'est pas fix\u00e9).\n1 Sur la base de l'invariance de la vitesse de la lumi\u00e8re (c = 1), il est possible de d\u00e9finir les unit\u00e9s d'espace et de temps de deux mani\u00e8res\ndiff\u00e9rentes : celle bas\u00e9e sur la th\u00e9orie de la contraction de Poincar\u00e9 et celle bas\u00e9e sur la th\u00e9orie de la contraction d'Einstein.\n\n3\n\n\fOn g\u00e9n\u00e9ralise la repr\u00e9sentation par la TL de tous les points du front d'onde en introduisant, dans le r\u00e9f\u00e9rentiel K,\nl'angle \u03b8 form\u00e9 par le rayon vecteur r et l'axe Ox, avec x = r cos \u03b8 et y = r sin \u03b8 (figure 1). L'image du front est alors\ndonn\u00e9e soit par une \u00e9quation temporelle :\nt\u2032 = \u03b3t0 (1 + \u03b2cos\u03b8)\n\n(1.4)\n\nr\u2032 = \u03b3r0 (1 + \u03b2cos\u03b8)\n\n(1.5)\n\nou par une \u00e9quation radiale :\n\nCes deux derni\u00e8res \u00e9quations (1.4 & 1.5) constituent une TL pour les fronts d'onde qui laisse invariante la forme\nquadratique (3)\nx\u20322 + y\n\n\u2032\n\n2\n\n= r\u20322 = t\u20322\n\u2032\n\n(1.6)\n\n\u2032\n\nSur les figures nous normalisons (t0 = r0 = 1) toujours : t = r = \u03b3(1 + \u03b2cos\u03b8).\n\n1.2\n\nRelativit\u00e9 de la simultan\u00e9it\u00e9 et front image elliptique\n\nA quelle forme g\u00e9om\u00e9trique correspondent ces \u00e9quations (1.4 & 1.5) ? Cherchons l'\u00e9quation de l'ellipse allong\u00e9e de\nPoincar\u00e9 en coordonn\u00e9es cart\u00e9siennes. Nous cherchons la forme de l'onde t = t0 dans K, \u00e9tant donn\u00e9 que la forme\nquadratique prim\u00e9e (1.6) est invariante. Si t' \u00e9tait fix\u00e9, on aurait \u00e9videmment une onde circulaire ; mais t' d\u00e9pend de\nx (de l'abscisse). Si on \u00e9crit t' en fonction de x, on n'aura pas la forme ou l'image par la TL dans K'. Il faut donc\n\u00e9crire t' en fonction de x'. Un calcul \u00e9l\u00e9mentaire (1.2) donne :\nt\u2032 = \u03b3 \u22121 t0 + \u03b2x\u2032\n\n(1.7)\n\nOn obtient donc imm\u00e9diatement l'\u00e9quation prim\u00e9e :\nx\u20322 + y\n\n\u2032\n\n2\n\n= (\u03b3 \u22121 t0 + \u03b2x\u2032 )2\n\n(1.8)\n\nqui est celle d'une ellipse allong\u00e9e (figure 2, ellipse allong\u00e9e normalis\u00e9e) :\nL'image dans K' (x', y', et t') du front circulaire de K' est elliptique parce que t' d\u00e9pend de x' (de l'abscisse) par\nla TL (figure 2). Cette ellipse allong\u00e9e (1.8) (figure2), dont l'observateur O' est au Foyer F et source S au centre C,\npeut \u00e9galement s'\u00e9crire\n(\u03b3 \u22121 x\u2032 \u2212 \u03b2t0 )2 + y \u20322 = t20\n\n(1.9)\n\nCe qui revient \u00e0 remplacer x dans (1.3) par :\nx = \u03b3 \u22121 x\u2032 \u2212 \u03b2t0\nLe front image spatiotemporel est d\u00e9fini par l'ensemble des \u00e9v\u00e9nements images (la TL est une transformation\nponctuelle). L'image elliptique par la TL traduit directement la relativit\u00e9 de la simultan\u00e9it\u00e9 pour tous les\n\u00e9v\u00e9nements du front (sauf ceux qui ont la m\u00eame abscisse, ce qui prend une importance consid\u00e9rable dans l'analyse de\nl'onde plane, voir chapitre 2).\nOn peut \"mat\u00e9rialiser\" le front d'onde en imaginant qu'il excite des atomes dispos\u00e9s en cercle (ABC etc..). autour\nde la source S dans K : les atomes seront tous excit\u00e9s en m\u00eame temps dans K mais pas dans K' (on peut aussi placer\nen chaque point un miroir tangent parfaitement r\u00e9fl\u00e9chissant, voir chapitre 3).\nL'\u00e9quation (a) du jeune Einstein (voir introduction historique) est une sph\u00e8re mais (b) n'est une sph\u00e8re que si t'\nest fix\u00e9 (le \"m\u00eame temps\"). Mais le temps image t' n'est pas fix\u00e9 (le \"m\u00eame temps\") par la TL (\u00e9quation temporelle,\n4), il est fix\u00e9 par la convention einsteinienne de synchronisation (voir annexe 1).\nSi on affirme que l'image d'un front sph\u00e9rique (autour de O) est un front sph\u00e9rique (autour de O'), cela implique\nque deux \u00e9v\u00e9nements simultan\u00e9s (le \"m\u00eame temps\") dans K sont encore simultan\u00e9s par rapport \u00e0 K' (ind\u00e9pendamment\nde leur abscisse). Il y a violation flagrante de la relativit\u00e9 de la simultan\u00e9it\u00e9 : l'image d'une onde sph\u00e9rique par la TL\nn'est donc pas une onde sph\u00e9rique mais une onde ellipso\u0131\u0308dale[ Pierseaux Y (2004)].\nIl semble d\u00e8s lors y avoir, \u00e0 premi\u00e8re vue, une contradiction entre les \"sph\u00e8res einsteiniennes\" (simultan\u00e9it\u00e9 absolue)\net la \"simultan\u00e9it\u00e9 relative\". Pourtant ce n'est pas ici que le probl\u00e8me se pose (voir onde plane, chapitre 2) car les\nsph\u00e8res einsteiniennes ne sont rien d'autre que la synchronisation einsteinienne dans les deux syst\u00e8mes K et\nK'. Le jeune Einstein, ne pr\u00e9cise pas dans quel syst\u00e8me la source est au repos (voir citation, introduction historique).\nIl consid\u00e8re implicitement deux sources identiques et, comme l'\u00e9ther est supprim\u00e9, il normalise dans les deux syst\u00e8mes\n4\n\n\fen fixant t et en fixant t' : t0 = t\u20320 = 1 (voir annexe 1, [Pierseaux Y. (2003)]. Il y a donc une parfaite coh\u00e9rence entre\nles fronts d'onde rigides et les tiges rigides identiques du jeune Einstein : r0 = r0\u2032 = 1 (d\u00e9finies par deux \u00e9v\u00e9nements\nsimultan\u00e9s dans les deux syst\u00e8mes). Il n'y a pas de contradiction interne car la convention einsteinienne de simultan\u00e9it\u00e9\n(de \"rigidit\u00e9\") est pr\u00e9alable (son \u00a71 et 2) \u00e0 la relativit\u00e9 de la simultan\u00e9it\u00e9 (de la \"rigidit\u00e9\") d'un syst\u00e8me K (K') \u00e0\nl'autre K' (K) (son \u00a74). En d'autres termes, l'interpr\u00e9tation einsteinienne de la TL pr\u00e9suppose une double (dans dans\nchaque syst\u00e8me K-K' du couple relativiste ) normalisation (sph\u00e9rique) des unit\u00e9s spatiotemporelles (r0 = r0\u2032 = 1,\nt0 = t\u20320 = 1) (voir annexe 1 et chapitre 3).\n\n1.3\n\nTransformation relativiste des angles et ellipso\u0131\u0308des allong\u00e9s\n\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent on s'est servi de l'\u00e9quation temporelle (1.4) pour montrer que l'ellipse de Poincar\u00e9 n'est rien d'autre\nqu'une repr\u00e9sentation rigoureuse et g\u00e9n\u00e9rale de la relativit\u00e9 de la simultan\u00e9it\u00e9. Nous pouvons maintenant nous servir\nde l'\u00e9quation radiale (1.5) afin d'\u00e9tablir les formules relativistes de transformation des angles. Etablissons tout d'abord\nl'\u00e9quation polaire de l'ellipse Cette derni\u00e8re se d\u00e9duit ais\u00e9ment de l'\u00e9quation cart\u00e9sienne avec le p\u00f4le O\u2032 , le foyer F\net l'angle polaire \u03b8\u2032 d\u00e9fini dans K'. On a en effet :\nr\u2032 =\n\np\n1\u2212e cos \u03b8\u2032\n\navec les deux param\u00e8tres standard de l'ellipse e, p : p = a(1 \u2212 \u03b2 2 ) = r0 \u03b3\u03b3 \u22122 = r0 \u03b3 \u22121 . L'\u00e9quation \u00e9quation polaire\nde l'ellipse allong\u00e9e s'\u00e9crit :\np\nr0 1 \u2212 \u03b2 2\nr0\n\u2032\nr =\n(1.10)\n\u2032 =\n1 \u2212 \u03b2 cos \u03b8\n\u03b3(1 \u2212 \u03b2 cos \u03b8\u2032 )\n2\n2\n2\navec l'excentricit\u00e9 e = fa = \u03b3\u03b2\n\u03b3 = \u03b2 et les deux param\u00e8tres standard de la relativit\u00e9 \u03b2, \u03b3 on a a \u2212 f = b puisque\n\u03b3 2 \u2212 \u03b2 2 \u03b3 2 = 1.\n(figure 2 l'ellipse est normalis\u00e9e : r\u2032 = \u03b3(1\u2212\u03b21cos \u03b8\u2032 ) )\nIl suffit maintenant de comparer avec l'\u00e9quation radiale (1.5) r\u2032 = \u03b3r0 (1 + \u03b2cos\u03b8) afin de d\u00e9duire la transformation\nrelativiste des angles (objectif n\u25e6 2 voir introduction historique, [ Pierseaux Y (2004)]) :\n\ncos \u03b8 + \u03b2\ncos \u03b8 =\n1 + \u03b2 cos \u03b8\n\u2032\n\np\n1 \u2212 \u03b22\nsin \u03b8 =\nsin \u03b8\n1 + \u03b2 cos \u03b8\n\u2032\n\np\n1 \u2212 \u03b22\ntg \u03b8 =\nsin \u03b8\ncos \u03b8 + \u03b2\n\u2032\n\n(1.11)\n\nL'\u00e9quation radiale (5) repr\u00e9sente donc bien l'\u00e9quation d'une ellipse allong\u00e9e (cqfd). Le lien indissociable entre la\nTL (1.4 & 1.5) et l'ellipse allong\u00e9e est ainsi compl\u00e8tement \u00e9tabli. On peut d\u00e9finir l'ellipse allong\u00e9e aussi bien par les\nespaces parcourus que par les temps de parcours :\nr\u2032 =\n\nr0\n\u03b3(1 \u2212 \u03b2 cos \u03b8 \u2032 )\n\nt\u2032 =\n\nt0\n\u03b3(1 \u2212 \u03b2 cos \u03b8\u2032 )\n\n(1.10bis)\n\nL'\u00e9quation temporelle de l'ellipse (1.4) traduit physiquement la relativit\u00e9 de la simultan\u00e9it\u00e9 tandis que l'\u00e9quation\nradiale (1.5) traduit physiquement la transformation relativiste de l'angle.\nLa g\u00e9n\u00e9ralisation \u00e0 trois dimensions des ellipses en ellipso\u0131\u0308des est \u00e9vidente puisqu'il suffit de passer des coordonn\u00e9es\npolaires aux coordonn\u00e9es sph\u00e9riques et que l'angle azimutal n'est pas modifi\u00e9 par la TL (\u03c6 = \u03c6\u2032 ). Les ellipso\u0131\u0308des\nd'observation de Poincar\u00e9 traduisent directement la transformation relativiste de l'angle solide d\u03a9 d'ouverture du\nc\u00f4ne de lumi\u00e8re :\nd\u03a9\u2032 =\n\n1 \u2212 \u03b22\nd\u03a9\n(1 + \u03b2 cos \u03b8)2\n\nL'ellipso\u0131\u0308de d'observation donne ainsi une repr\u00e9sentation physique, globale et concr\u00e8te2 , du retr\u00e9cissement observ\u00e9\nde l'angle d'ouverture d'un c\u00f4ne de lumi\u00e8re emis par une source S en mouvement autrement dit \"l'effet de t\u00eate de la\nlumi\u00e8re\" ou \"l'effet headlight\"(ondes sortantes isotropes de la source deviennent non-isotropes pour l'observateur).\nCes effets physiques de l'ellipso\u0131\u0308de, sp\u00e9cifiquement relativistes (second ordre), sont observ\u00e9s par exemple dans le\nrayonnement de freinage ou le rayonnement synchrotron.\n2 On se contente g\u00e9n\u00e9ralement de donner quelques transformations d'angles. Ainsi on voit imm\u00e9diatement que dans le cas o\u00f9 \u03b8 \u2032 =\n(ouverture d'une demi-sph\u00e8re), on trouve que l'angle \u03b8 du c\u00f4ne de lumi\u00e8re est donn\u00e9 cos \u03b8 = vc )\n\n5\n\n\u03c0\n2\n\n\f1.4\n\nEllipses isotropes \"c=1\" et 4-vecteurs du genre lumi\u00e8re\n\nPr\u00e9cisons d'embl\u00e9e ce que nous entendons par ellipse \"isotrope\" en rappelant que l'ellipse de Poincar\u00e9 (avec source\nau foyer) \"1906\" ne doit pas \u00eatre confondue avec celle de 1904 (voir note 2, qui traduit une anistropie au niveau de la\nvitesse de la lumi\u00e8re). Insistons sur le fait que l'ellipse allong\u00e9e est enti\u00e8rement construite sur l'invariance c = 1 de la\nvitesse de la lumi\u00e8re. Il s'agit d'une ellipse ISOTROPE au sens o\u00f9 la vitesse de la lumi\u00e8re est identique dans toutes\nles directions dans les deux syst\u00e8mes car on a par CONSTRUCTION :\nr0\nr\u2032\n= \u2032 =c=1\nt0\nt\n\n(1.12)\n\nL'ellipse est isotrope aussi bien au sens \"one-way speed of light\" que \"two-ways speed of light\" (chapitre 3) dans la\nterminologie anglo-saxone. Les effets \"anisotropes\" se manifestent physiquement au niveau du temps (relativit\u00e9 de la\nsimultan\u00e9it\u00e9) et de l'espace (r\u00e9duction du c\u00f4ne d'ouverture). Voyons comment l'on peut traduire math\u00e9matiquement l'\nisotropie poincar\u00e9enne. Nous avons montr\u00e9 dans le paragraphe pr\u00e9c\u00e9dent que les points d'un front d'onde circulaire (r =\nr0 = t = t0 , c = 1) deviennent par la TL les points d'un front d'onde elliptique, d'\u00e9quation (1.5) r\u2032 = \u03b3r(1 + \u03b2 cos \u03b8).\nCela revient \u00e0 \u00e9crire que le quadrivecteur isotrope du genre lumi\u00e8re (intervalle nul ou isotrope : r2 \u2212 t2 = 0) (1.3),\n(r cos \u03b8, r sin \u03b8, 0, t)\n\n(1.13)\n\nse transforme par la TL (directe, source au centre figure 3)\nr\u2032 cos \u03b8\u2032 = \u03b3(r cos \u03b8 + \u03b2t)\n\nr\u2032 sin \u03b8\u2032 = r sin \u03b8\n\nt\u2032 = \u03b3(t + \u03b2r cos \u03b8)\n\n(1.13bis)\n\nen le quadrivecteur isotrope (r\u20322 \u2212 t\u20322 = 0) (6) du genre lumi\u00e8re :\n(r\u2032 cos \u03b8 \u2032 , r\u2032 sin \u03b8 \u2032 , 0, t\u2032 )\n\n(1.14)\n\nOn v\u00e9rifie sur base de la transformation des composantes (1.13bis) du 4-vecteur que l'on obtient avec l'\u00e9quation\ndu front elliptique (1.5), la formule de transformation relativiste de l'angle (1.11). En prenant la TL inverse (on\nintervertit prime et non-prime et on change la signe de la vitesse \u03b2) on inverse les r\u00f4les respectifs de la source S et\nde l'observateur O'. On obtient alors l'ellipse allong\u00e9e,\nr = \u03b3r\u2032 (1 \u2212 \u03b2 cos \u03b8\u2032 )\n\nt = \u03b3t\u2032 (1 \u2212 \u03b2 cos \u03b8 \u2032 )\n\n(1.15)\n\ndans le syst\u00e8me de la source (l'ellipse historique de Poincar\u00e9), laquelle se trouve au deuxi\u00e8me foyer de l'ellipse.\nL'interpr\u00e9tation quadrivectorielle de l'ellipse allong\u00e9e est fondamentale : la transformation de Lorentz (directe \u03b2\nou inverse \u2212\u03b2) d'un cercle est une transformation \"elliptique\". Cette sym\u00e9trie math\u00e9matique entre les deux ellipses\n(figure 3 et 4, le cas standard et le cas non-standard) sera examin\u00e9e physiquement, dans tous les d\u00e9tails, dans la\ndeuxi\u00e8me partie de la pr\u00e9sente \u00e9tude.\n\u2032\nRESUME (chapitre 1) y a deux interpr\u00e9tations physiques diff\u00e9rentes de l'\u00e9quation (6) x\u20322 + y 2 = r\u20322 = t\u20322 :\n1) On ne fixe pas t' et (1.6) est l'\u00e9quation d'un front d'onde elliptique (ellipsoidal) spatiotemporel (un ensemble\nd'\u00e9v\u00e9nements simultan\u00e9s ne reste pas un ensemble d'\u00e9v\u00e9nements simultan\u00e9s). C'est la m\u00e9trique de Poincar\u00e9.\n2) On fixe t' et (1. 6) est l'\u00e9quation d'un front d'onde circulaire (sph\u00e9rique) spatial ou rigide (un ensemble\nd'\u00e9v\u00e9nement simultan\u00e9s reste un ensemble d'\u00e9v\u00e9nements simultan\u00e9s). C'est la m\u00e9trique d'Einstein (1905). Nous montrerons que ce contraste pour les fronts sph\u00e9riques s'applique aussi au fronts plans et qu'il se traduit au niveau de\nl'\u00e9criture de la phase d'une onde plane (voir le r\u00e9sum\u00e9 onde plane). Cette distinction est importante car il ne faut\npas confondre \"m\u00e9trique\" au sens de l'invariance (1.3 & 1.6) et \"m\u00e9trique\" au sens (\"R\u00e9volution fran\u00e7aise\") de la\nd\u00e9finition du m\u00e8tre (chapitre 3). Remarquons que l'ellipse a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement induite par la TL avec les unit\u00e9s c = 1 et\ndonc il faut s'attendre \u00e0 ce que la sym\u00e9trie spatiotemporelle de cette derni\u00e8re se manifeste \u00e0 travers les propri\u00e9t\u00e9s de\nl'ellipse.\n\n6\n\n\fChapitre 2\n\nOnde plane et formule Doppler de\nPoincar\u00e9\nTout ce qui suit est enti\u00e8rement d\u00e9duit des propri\u00e9t\u00e9s g\u00e9om\u00e9triques de l'ellipse allong\u00e9e standard d\u00e9finie au\nchapitre1. Nous allons utiliser dans le chapitre 2 essentiellement les propri\u00e9t\u00e9s de la tangente \u00e0 une ellipse et dans le\nchapitre 3 les propri\u00e9t\u00e9s des foyers (et des directrices) d'une ellipse.\n\n2.1\n\n\"Quadrivecteur d'Onde\" et formule \"Doppler\" de Poincar\u00e9\n\nIl est bien connu que la transformation relativiste des angles (l'aberration stellaire) est coupl\u00e9e chez Einstein \u00e0 la\nformule Doppler relativiste (1905, \u00a77). Il est en outre \u00e9vident que la situation physique envisag\u00e9e (l'\u00e9mission de fronts\nd'onde sph\u00e9riques par une source vus par un observateur en mouvement) doit donner un \"Doppler\".\nSupposons une succession de n fronts d'onde \u00e9mis par la source de K. Il est alors naturel de caract\u00e9riser cette\nsuccession de n fronts d'onde par une longueur d'onde nr = \u03bb et par une p\u00e9riode nt = T = \u03bd1 . On peut associer \u00e0 ces\nondes un quadrivecteur (\u039b, T ) que l'on appelera \"le 4-vecteur d'onde de Poincar\u00e9\" (c 6= 1) :\n(\u03bb cos \u03b8, \u03bb sin \u03b8, 0, cT )poincar\u00e9\n\n(2.1)\n\nde norme nulle\nk(\u03bb cos \u03b8, \u03bb sin \u03b8, 0, cT )k = \u03bb2 \u2212 c2 T 2 = 0\nLe 4-vecteur spatiotemporel du genre lumi\u00e8re de Poincar\u00e9 (1.13) est donc directement traduit en \"quadrivecteur\nd'onde\" (2.1) (figure 5). Nous avons mis \"quadrivecteur d'onde\" entre guillemets pour des raisons qui sont explicit\u00e9es \u00e0\nla fin du pr\u00e9sent paragraphe (voir \"restriction\"). C'est du reste \u00e9vident que l'on doit associer d'un point de vue classique\nune \"droite de lumi\u00e8re\" (direction de propagation r = \u039b, dimension inverse du vecteur d'onde k) \u00e0 une ONDE de\nlumi\u00e8re.\nRappelons que le ph\u00e9nom\u00e8ne Doppler est fond\u00e9 sur le fait que le temps de parcours entre deux ondes successives\nn'est pas le m\u00eame selon que l'observateur est en mouvement (T' dans K') par rapport \u00e0 la source ou au repos par\nrapport \u00e0 la source (T dans K). La fr\u00e9quence Doppler pr\u00e9relativiste est alors donn\u00e9e par l'inverse de ce temps de\nparcours pour l'observateur au repos et l'observateur en mouvement (l'angle \u03b8 ou \u03b8 \u2032 est d\u00e9fini entre la \"direction du\nmouvement\", Ox ou Ox\u2032 , et la \"direction de propagation\" r = \u039b ou r\u2032 = \u039b\u2032 ).\nLe \"quadrivecteur d'onde\" de Poincar\u00e9 dans K se transforme en le \"quadrivecteur d'onde\" dans K', c = 1 :\n(\u039b, T ) \u2192 (\u039b\u2032 , T \u2032 )\n\n(2.1bis)\n\nAutrement dit les fronts circulaires successifs, se transforment selon l'observateur O', en fronts elliptiques successifs.\n\u2032\n\u2032\nOn a, avec rn = \u03bb\u2032 et nt \u2032 = T \u2032 = \u03bd1\u2032 , (voir figure, r\u2032 = 2\u03bb\u2032 ,...n\u2032 \u03bb\u2032 ) :\nn = n\u2032\n\n(2.2)\n\nLes composantes du 4-vecteur (14) se transforment alors :\n\u03bb\u2032 cos \u03b8\u2032 = \u03b3(\u03bb cos \u03b8 + \u03b2T )\n\n\u03bb\u2032 sin \u03b8\u2032 = \u03bb sin \u03b8\n7\n\nT \u2032 = \u03b3(T + \u03b2\u03bb cos \u03b8)\n\n(2.1ter)\n\n\fqui donnent imm\u00e9diatement (\u03bb\u03bd = T\u03bb = c = 1) les formules relativistes de transformation de la longueur d'onde et\nde la p\u00e9riode d'une onde (voir 1.4 et 1.5).\n\u03bb\u2032 = \u03b3\u03bb(1 + \u03b2 cos \u03b8)\n\nT \u2032 = \u03b3T (1 + \u03b2 cos \u03b8)\n\nAutrement dit au niveau des fr\u00e9quences :\n\u03bd\u2032 = \u03bd\n\n1\n\u03b3(1 + \u03b2 cos \u03b8)\n\n(2.3)\n\nC'est la formule \"Doppler\" de Poincar\u00e9. La transformation de la fr\u00e9quence (longueur d'onde) d'une onde lumineuse\n(\u03bb, \u03bd) est donc imm\u00e9diatement impos\u00e9e par la TL temporelle (spatiale) (1.2) (r, t).\nEvidemment puisque c'est l'invariance de la vitesse de l'ONDE lumineuse (\u03bb, T ), (\"la longueur-p\u00e9riode\" d'onde)\nqui impose une nouvelle structure relativiste de (r, t) \"l'espace-temps\".\nEn adoptant l'angle de l'observateur \u03b8 \u2032 qui re\u00e7oit (ce qui est naturel pour un Doppler) les fronts d'onde ellipso\u0131\u0308daux,\non a alors, compte tenu de la transformation relativiste de l'angle (1.11) (source au repos et observateur en mouvement) :\n\u03bd \u2032 = \u03b3\u03bd(1 \u2212 \u03b2 cos \u03b8\u2032 )\n\n(2.4)\n\nLa sym\u00e9trie source-observateur est parfaite puisque en supposant que c'est la source qui est en mouvement on a\npar (1.15) \u03bd = \u03b3\u03bd \u2032 (1 + \u03b2 cos \u03b8), qui est identique \u00e0 (2.4). (figure 4). Pour \u00e9tablir le caract\u00e8re relativiste de la formule\n\"Doppler\" de Poincar\u00e9, il faut prendre en compte l'ellipse dans le syst\u00e8me de la source (1.15 et deuxi\u00e8me partie).\nNotre objectif numero 3 est ainsi accompli (voir introduction historique) et on s'attend \u00e0 trouver la m\u00eame formule\nDoppler que celle d'Einstein.\nOr la formule (2.4) n'est pas la m\u00eame formule que celle d'Einstein (2.5) o\u00f9 l'on a, avec une formule\nstructurellement identique, non pas l'angle \u03b8\u2032 du syst\u00e8me de l'observateur, mais l'angle \u03b8 du syst\u00e8me de la source\n[Einstein A.(1905), paragraphe 7] :\n\u03bd \u2032 = \u03b3\u03bd(1 \u2212 \u03b2 cos \u03b8)\n(2.5)\nPourquoi cette diff\u00e9rence ? Einstein d\u00e9finit, ind\u00e9pendamment du 4-vecteur du genre lumi\u00e8re (1.13), un autre 4vecteur d'onde (renvers\u00e9 par rapport \u00e0 celui de Poincar\u00e9) :\n(\u03bb\u22121 cos \u03b8, \u03bb\u22121 sin \u03b8, 0, c\u22121 T \u22121 )einstein\n\nou\n\n1\n\u03bd\n1\n( cos \u03b8, sin \u03b8, 0, )einstein\n\u03bb\n\u03bb\nc\n\n(2.6)\n\nqu'il peut associer \u00e0 son hypoth\u00e8se quantique sur la lumi\u00e8re (la fr\u00e9quence se transforme comme le temps et non pas\ncomme l'inverse du temps (voir les travaux de Louis de Broglie), autrement dit le PHOTON \"E = h\u03bd\" (proportionalit\u00e9\ndu 4-vecteur impulsion avec le 4-vecteur d'onde einsteinien (2.6)).\nEinstein fait donc un choix quantique [Pierseaux Y. (Ph.D, ULB)] qui s'\u00e9loigne d'une conception classique purement ondulatoire de la lumi\u00e8re ; le choix einsteinien suppose en outre une certaine mani\u00e8re d'introduire la fr\u00e9quence de\nla source correspondant \u00e0 une certaine mani\u00e8re (compatible avec 21) de d\u00e9finir math\u00e9matiquement la phase invariante\nd'une onde plane (produit scalaire voir chapitre 2). Pour le doppler longitudinal, les formules d'Einstein et de Poincar\u00e9\nsont les m\u00eames :\ns\n1\u2212\u03b2\n\u2032\n\u03bd =\u03bd\n=\u03b3(1 \u2212 \u03b2)\n(2.7)\n1+\u03b2\nLes deux formules (2.4 & 2.5) sont compatibles avec les exp\u00e9riences \u00e0 ce jour r\u00e9alis\u00e9es [Mandelberg H. I. & Witten L.],\n[Ives H.E. and Stilwell, J. ]. Ces derni\u00e8res mesurent l'effet quadratique \u03b3 au voisinage du doppler longitudinal (1 \u2212 \u03b2)\npour lequel les deux formules sont identiques. En fait les exp\u00e9riences r\u00e9alis\u00e9es v\u00e9rifient (2.7)1 . Elle ne permettent pas\nde trancher entre (2.4) et (2.5).\nEn r\u00e9sum\u00e9, de la m\u00eame mani\u00e8re que l'on d\u00e9duit du 4-vecteur d'onde einsteinien (2.6) des transformations relativistes\nde l'angle et de la fr\u00e9quence (2.5), on d\u00e9duit du 4-vecteur d'onde poincar\u00e9en (2.1) des transformations relativistes de\nl'angle et de la fr\u00e9quence (2.4). Celles-l\u00e0 sont les m\u00eames tandis que celles-ci ne sont pas les m\u00eames.\n1 Mandelberg\n\n[Mandelberg H. I. & Witten L.] \u00e9crit en 1962 \"The wavelength of the light emitted from an oncomming atome of velocity\nv viewed at a small angle \u03b8, near 0 to the beam direction by an observer stationary in the laboratory reference (\u03b8 \u223c0,075 rad). Les formules\nd'Einstein et de Poincar\u00e9 donnent quasiment la m\u00eame correction quadratique. \"There are many reasons why a perpendicular observation\nof the beam is not feasible among these being the difficulty ... to reduce the first order Doppler shift\". Plus r\u00e9cemment (1985) voir Kaivola\n[M. Kaivola, O. & all], le constat dress\u00e9 par Mandelberg reste valable. Parmi les raisons \u00e9voqu\u00e9es par Mandelberg, il y a aussi une raison\nth\u00e9orique (voir Pierseaux, \"Einstein's relativistic Doppler formula\" [Pierseaux Y.(2005)]).\n\n8\n\n\fRestriction. Nous avons mis \"Quadrivecteur d'onde\" et \"Doppler\" entre guillemets pour exprimer la restriction\nsuivante (voir annexe 2).\nLe quadrivecteur d'onde einsteinien d\u00e9crit la transformation d'une onde plane en une onde plane, autrement dit la\ndirection de propagation de l'onde \u00e9tant constante, on obtient une formule Doppler au sens physique le plus \u00e9vident.\nLe \"quadrivecteur d'onde de Poincar\u00e9\" d\u00e9crit la transformation d'une s\u00e9rie d'ondes sph\u00e9riques en ondes ellipso\u0131\u0308dales,\net, comme la direction de propagation de l'onde n'est pas constante (l'angle \u03b8 ou \u03b8\u2032 ), il faut faire une hypoth\u00e8se\nsuppl\u00e9mentaire pour avoir une formule Doppler au sens strict du terme . Nous montrerons que la tangente \u00e0 l'ellipse\npermet de d\u00e9finir l'image spatiotemporelle d'un front plan et que par cons\u00e9quent le 4-vecteur de Poincar\u00e9 (2.1 sans\nguillemets) correspond bien \u00e0 une serie de fronts plans et doit donc donner une formule Doppler sans aucune restriction\n(2.4 sans guillemets).\n\n2.2\n\nImage par la TL d'un front d'onde plane : plan tangent \u00e0 un ellipso\u0131\u0308de (Poincar\u00e9) ou \u00e0 une sph\u00e8re (Einstein)\n\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent nous avons seulement trait\u00e9 la question de l'image d'une onde sph\u00e9rique. Qu'en est-il maintenant\nde l'image de l'onde plane ? Supposons une deuxi\u00e8me source S2 \u00e0 l'infini (on a n2 \u2192 \u221e, voir 17) au repos dans K dans\nla direction \u03b8 (figure 6) qui \u00e9met au m\u00eame rythme que S1\nSupposons que le front plan consid\u00e9r\u00e9 passe en O \u00e0 l'instant t = t\u2032 = 0 (\u00e0 l'instant o\u00f9 S1 \u00e9met l'onde sph\u00e9rique).\nIl sera en t = 1 tangent au front circulaire, \u00e9mis par la source S1 , t = r = 1 (figure 6).\nCherchons tout d'abord l'\u00e9quation du front d'onde plan (ici \u00e0 2 dimensions spatiales : une droite d'onde) autrement\ndit le front objet dans K (figure 6). L'\u00e9quation du rayon passant par E du cercle t = 1 (angle \u03b8) est x sin \u03b8\u2212y cos \u03b8 = 0.\nLa tangente au cercle au point E est (figure 6 normalis\u00e9e on a t = r = 1) :\nx cos \u03b8 + y sin \u03b8 = t\n\n(2.8)\n\navec le coefficient angulaire a = \u2212 cot g \u03b8. On a donc \u00e0 ce stade d\u00e9fini notre \"objet\" autrement dit le front d'onde\nplan dans le syst\u00e8me K (qui est le m\u00eame chez Einstein et chez Poincar\u00e9).\nCherchons \u00e0 pr\u00e9sent l'image par la TL du front dans le syst\u00e8me K'. Comme la TL est une transformation ponctuelle\n(d'\u00e9v\u00e9nements), cherchons d'abord les images des points-\u00e9v\u00e9nements (exactement comme pour le front d'onde circulaire, \u00a71.1). L'image par la TL de l'\u00e9v\u00e9nement E (xE = t cos \u03b8, yE = t sin \u03b8, t) est l'\u00e9v\u00e9nement E' (sur l'ellipse) :\nx\u2032E = \u03b3t(cos \u03b8 + \u03b2)\nCherchons l'image des \u00e9v\u00e9nements G (xG =\n\nt\ncos \u03b8 , yG\n\n\u2032\nyE\n= t sin \u03b8\n\nt\u2032E = \u03b3t(1 + \u03b2 cos \u03b8)\n\n= 0, t) et de D(xD = 0, yD =\n\nt\nsin \u03b8 ,\n\nt) par la TL :\n\n1\nt\n\u2032\n\u2032\n+ \u03b2)\nyG\n=0\nx\u2032D = \u03b3\u03b2t\nyD\n=\ncos \u03b8\nsin \u03b8\nOn constate ainsi que les \u00e9v\u00e9nements DEG, \u00e9v\u00e9nements simultan\u00e9s dans K (tD = tE = tG = t = 1), ne sont pas\ndes \u00e9v\u00e9nements simultan\u00e9s (D'E'G') dans K' (figure 6).\nx\u2032G = \u03b3t(\n\nt\u2032E = \u03b3t(1 + \u03b2 cos \u03b8)\n\nt\u2032G = \u03b3t(1 +\n\n\u03b2\n)\ncos \u03b8\n\nt\u2032D = \u03b3t\n\n(2.9)\n\nsauf s'ils ont m\u00eame abscisse, autrement dit si le front plan est longitudinal \u03b8 = \u03b8\u2032 = 0 (figure 6bis)\nLa non-simultan\u00e9it\u00e9 (2.9) ne doit gu\u00e8re constituer une surprise si on adh\u00e8re \u00e0 un point de vue relativiste (image\nspatio-temporelle d'un front d'onde). Ces \u00e9v\u00e9nements D'E'G' sont sur la tangente \u00e0 l'ellipse qui s'\u00e9crit \u00e0 partir de\ny \u2032 sin \u03b8\u2032 + x\u2032 cos \u03b8 \u2032 = t\u2032\n\u2032\n\n\u00e9tant donn\u00e9 que t' n'est pas fix\u00e9 par la TL et donc avec t = \u03b3(t + \u03b2x) = \u03b3\nla tangente \u00e0 l'ellipse :\n\n(2.10)\n\u22121\n\n\u2032\n\nt + \u03b2x , on obtient l'\u00e9quation de\n\ny \u2032 sin \u03b8 \u2032 + x\u2032 (cos \u03b8 \u2032 \u2212 \u03b2) = \u03b3 \u22121 t\n\n(2.11)\n\nLe front d'onde poincar\u00e9en (figure 6) a comme coefficient angulaire en fonction de \u03b8 \u2032 (angle dans K') :\na\u2032poincar\u00e9 = tg\u03b1\u2032 =\nEinstein d\u00e9finit en 1905 l'angle image :\n9\n\n\u03b2 \u2212 cos \u03b8 \u2032\nsin \u03b8 \u2032\n\n(2.12)\n\n\fEn appelant \u03b8\u2032 l'angle form\u00e9 par la normale de l'onde (direction radiale) dans le syst\u00e8me en mouvement et la \"direction du mouvement\"2 [Einstein A.(1905), paragraphe 7]\nLe front image einteinien est transversal (\"la normale de l'onde\", figure 6) par rapport \u00e0 la direction radiale ou\nla direction de propagation.\nLe front einsteinien est donc tangent au cercle \"pointill\u00e9\" (voir chapitre 1, figure 1, 2) de centre O' et de rayon,\nt\u2032 = \u03b3(1 + \u03b2 cos \u03b8). Si t' est fix\u00e9, alors (2.10) est l'\u00e9quation d'une droite dont le coefficient angulaire est :\na\u2032einstein = \u2212 cot g\u03b8\u2032\n\n(2.13)\n\nLa double transversalit\u00e9 (ou double simultan\u00e9it\u00e9) einsteinienne se traduit au niveau du front image par :\na\u2032 = \u2212 cot g\u03b8\u2032\n\n\u21d4\n\n(\u2206t\u2032 )f ront = 0\n\n(2.14)\n\nComme pour la convention de synchronisation d'Einstein (annexe 1), la vitesse relative n'intervient \u03b2 pas dans la\nd\u00e9termination (2.12) de l'angle image \u03b8\u2032 .\nRESUME En r\u00e9sum\u00e9 il y a deux interpr\u00e9tations physiques diff\u00e9rentes de l'\u00e9quation (2.10) y \u2032 sin \u03b8\u2032 + x\u2032 cos \u03b8\u2032 = t\u2032\n(nous invitons le lecteur \u00e0 comparer ce r\u00e9sum\u00e9 avec le r\u00e9sum\u00e9 \"ondes sph\u00e9riques\")\n1) On ne fixe pas t' et (2.10) est l'\u00e9quation de la tangente \u00e0 l'ellipse ou d'un front d'onde plan spatiotemporel\n(un ensemble d'\u00e9v\u00e9nements simultan\u00e9s ne reste pas un ensemble d'\u00e9v\u00e9nements simultan\u00e9s). C'est la cin\u00e9matique sousjacente \u00e0 l'ellipse de Poincar\u00e9 (2005).\n2) On fixe t' et (2.10) est l'\u00e9quation de la tangente au cercle ou d'un front d'onde plan spatial ou rigide (un ensemble\nd'\u00e9v\u00e9nements simultan\u00e9s reste un ensemble d'\u00e9v\u00e9nements simultan\u00e9s). C'est la cin\u00e9matique d'Einstein (1905).\nNous devons maintenant \u00e9tablir que le \"quadrivecteur d'onde\" de Poincar\u00e9 ne d\u00e9finit pas seulement univoquement\nun point E' du front ellipso\u0131\u0308dal image mais d\u00e9finit aussi univoquement la tangente T' \u00e0 l'ellipse en ce point autrement\ndit l'onde plane. Il est d\u00e8s lors g\u00e9om\u00e9triquement \u00e9vident que l'on peut enlever les guillemets et associer de plein droit\nle quadrivecteur d'onde de Poincar\u00e9 \u00e0 la tangente \u00e0 l'ellipse comme on associe le quadrivecteur d'onde d'Einstein \u00e0 la\ntangente au cercle.\nToutefois d'un point de vue physique, on ne s'int\u00e9resse pas tant aux droits qu'aux faits. Que se passe-t-il au\nniveau de la phase d'une onde plane ? Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent nous avons fait une analyse quasi-exclusivement temporelle du\nfront d'onde plane en d\u00e9veloppant respectivement l'image poincar\u00e9enne (tangente \u00e0 l'ellipse, le temps t' n'est pas fix\u00e9,\nrelativit\u00e9 de la simultan\u00e9it\u00e9) et l'image einsteinienne (tangente au cercle, le temps t' est fix\u00e9, simultan\u00e9it\u00e9 absolue).Tout\nd\u00e9pendra de la fa\u00e7on dont chacun des auteurs introduit le rayon vecteur image r\u2032 dans K', \u00e9tant donn\u00e9 que le front\nobjet est donn\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re dans K.\n\n2.3\n\nPhase d'une onde plane et formule Doppler d'Einstein\n\nSelon Einstein, si le temps t\u2032 est fix\u00e9 sur le front par l'abscisse x\u2032T du point de tangence T'(ou par xT du point de\ntangence T, figure 7), il n'en est pas de m\u00eame pour le rayon vecteur r\u2032 qui va de l'origine O' vers un point quelconque\ndu front P \u2032 , (O\u2032 P\u2032 ) :\nIl y a donc une asym\u00e9trie einsteinienne entre la transformation de t en t' et de r en r' qui semble justifi\u00e9e par le\nfait que cette asym\u00e9trie r\u00e9side aussi dans la d\u00e9finition du front objet (t est fix\u00e9 et r varie pour chaque point du front\nobjet). Voyons ceci dans les d\u00e9tails.\n2\u03c0\u03bd\nL'\u00e9criture einsteinienne de la phase, avec la notation standard du vecteur d'onde k = 2\u03c0\n\u03bb 1k = c 1k ainsi que de\n\u03c9\nla fr\u00e9quence \u03bd = 2\u03c0 est la suivante [Einstein A.(1905), \u00a77 ] :\n\u03c9t \u2212 k.r = \u03c6 = \u03c9 \u2032 t\u2032 \u2212 k\u2032 .r\u2032 = \u03c6\u2032\n\n(2.15)\n\nCe qui revient \u00e0 \u00e9crire \u00e0 deux dimensions [Einstein A.(1905)] :\n2\u03c0\u03bd(t \u2212\n\nx\ny\nx\u2032\ny\u2032\ncos \u03b8 \u2212 sin \u03b8) = \u03c6 = 2\u03c0\u03bd \u2032 (t\u2032 \u2212 cos \u03b8 \u2032 \u2212 sin \u03b8\u2032 ) = \u03c6\u2032\nc\nc\nc\nc\n\n(2.16)\n\nSi on fixe le temps t pour le front objet et le temps t' pour le front image, l'\u00e9quation du front einsteinien, objet et\nimage, s'\u00e9crit habituellement \u00e0 l'aide du produit scalaire :\nk\u2032 .r\u2032 = k \u2032 .1\u2032n .r\u2032 = Cte\u2032\n\nk.r = k.1n .r = Cte\n2 En\n\n(2.17)\n\nfait dans le texte original, Einstein s'est tromp\u00e9 et \u00e0 \u00e9crit \u00e0 la place de \"la direction du mouvement\", \"la ligne observateur-source\".\nIl a corrig\u00e9 sur son exemplaire personnel (voir Balibar, Einstein, Oeuvres choisies, Relativit\u00e9s I, page 49 note 56).\n\n10\n\n\f1n \u00e9tant le vecteur unit\u00e9 sur la normale de l'onde objet et, selon les propres termes d'Einstein, 1\u2032n le vecteur unit\u00e9 sur\nla normale de l'onde image. On retrouve alors avec les produits scalaires 1n .r et 1\u2032n .r\u2032 (23 et 25) :\ny \u2032 sin \u03b8\u2032 + x\u2032 cos \u03b8 \u2032 = t\u2032f ix\u00e9\n\ny sin \u03b8 + x cos \u03b8 = t\n\nEcrivons maintenant le produit scalaire einsteinien en fonction de l'angle \u03b4 (figure 7) entre les vecteurs r et k,\nautrement dit entre rT = OT et rP = OP, et l'angle \u03b4 \u2032 entre r\u2032 et k\u2032 , autrement dit entre r\u2032T = O\u2032 T\u2032 et r\u2032P = O\u2032 P\u2032 )\n. L'invariant einsteinien (2.15) s'\u00e9crit alors :\n\u03c9t \u2212 k.r cos \u03b4 = \u03c6 = \u03c9\u2032 t\u2032 \u2212 k \u2032 .r\u2032 cos \u03b4 \u2032 = \u03c6\u2032\n\u03bd(t \u2212 r cos \u03b4) = \u03c6 = \u03bd \u2032 (t\u2032 \u2212 r\u2032 cos \u03b4 \u2032 ) = \u03c6\u2032\n\u2032\n\nLa phase constante \u03c6 en chaque point r' du front d'onde image est d\u00e9termin\u00e9e par la projection constante\n\u03b4 de r' sur la direction de propagation (figure 7, OT'). Et avec (2-18) on a\n\u2032\n\n(2.18)\nrT\u2032\n\n\u03c6\u2032 = \u03bd \u2032 (t\u2032 \u2212 r\u2032 cos\u03b4 \u2032 ) = \u03bd \u2032 (t\u2032 \u2212 rT\u2032 )\n\n= r\u2032 cos\n(2.19)\n\nla phase constante \u03c6\u2032 implique un temps image t\u2032 constant \u2200 \u03b4 \u2032 . La double transversalit\u00e9 (simultan\u00e9it\u00e9) einsteinienne (2.14) est donc la seule interpr\u00e9tation possible de l'\u00e9criture traditionnelle de la phase d'une onde plane au\nmoyen du produit scalaire k.r (2.15).\nLe produit scalaire vectoriel einsteinien k.r peut aussi s'interpr\u00e9ter d'une mani\u00e8re quadrivectorielle. Il est bien\nconnu que l'on peut d\u00e9finir la phase \u00e0 l'aide du produit scalaire entre le quadrivecteur d'onde einsteinien (2.6) et le\nquadrivecteur spatio-temporel.\n(\u03c9, k).(t, r) = \u03c9t \u2212 k.r = \u03c6\n\n(2.20)\n\nIl est \u00e9galement bien connu que l'invariance de ce produit scalaire donne imm\u00e9diatement la formule Doppler\nd'Einstein (2.5)[Einstein A.(1905), 7]. Le \"paquet einsteinien\" forme un ensemble coh\u00e9rent indissociable.\nIl conviendra donc d'\u00e9crire la phase d'une autre mani\u00e8re chez Poincar\u00e9 car il y a un autre quadrivecteur d'onde\n(2.1) et une autre formule Doppler (2.4).\nMontrons que l'invariant einsteinien (2.15) n'est pas compatible avec l'invariant relativiste t2 \u2212x2 \u2212y 2 = t\u20322 \u2212x\u20322 \u2212y \u20322\npar excellence (1.3 & 1.6) . Pour passer du front objet au front image einsteinien, on doit utiliser la transformation\nsuivante, (x, y, t) \u2192 (x\u2032 , y \u2032 , t\u2032 ), pour tous les \u00e9v\u00e9nements :\nx\u2032 = \u03b3(x + \u03b2t)\n\ny\u2032 = y\n\nt\u2032 = \u03b3(t + \u03b2xT )\n\n(2.21)\n\navec laquelle on obtient\nx2 + y 2 \u2212 t2 = \u03b3 2 (t + \u03b2xT )2 \u2212 \u03b3 2 (x + \u03b2t)2 + y \u20322\nOn voit ainsi que l'invariance relativiste n'est pas respect\u00e9e : l'intervalle entre O et P (voir figure 7) n'est pas\nle m\u00eame que l'intervalle entre O' et P'. Autrement dit le vecteur O\u2032 P\u2032 = r\u2032 n'est pas l'image par la TL de OP = r\n(l'invariant einsteinien (2.15) est en v\u00e9rit\u00e9 un invariant galil\u00e9en). Le traitement einsteinien asym\u00e9trique du temps et\nde l'espace en est manifestement l'origine3 .\n\n2.4\n\nPhase d'une onde plane et formule Doppler de Poincar\u00e9\n\nComment \u00e9liminer l'asym\u00e9trie entre la fixation du temps image (t\u2032 ) et la non-fixation de l'espace image (r\u2032 ) sousjacente \u00e0 l'\u00e9criture einsteinienne de l'onde plane ? L'\u00e9quation (2.21) montre qu'on semble avoir le choix entre fixer\nles deux en rempla\u00e7ant x par xT dans la premi\u00e8re TL ou ne fixer aucun des deux, en rempla\u00e7ant xT par x dans la\nseconde TL.\nEn fait il s'agit d'un \"ou inclusif \" car dans le premier cas on trouve le point de tangence T'(r0\u2032 , t\u20320 ) et dans le second\ncas on retrouve un point P (r\u2032 , t\u2032 ) quelconque de la tangente \u00e0 l'ellipse (figure 8). Un \u00e9v\u00e9nement P (r, t) quelconque\nappartenant au front se transforme en P (r\u2032 , t\u2032 ) selon la TL (1.2) :\n3 On\n\nobtient par diff\u00e9rentiation de la phase einsteinienne, d\u03c6 = d\u03c6\u2032 = 0, la vitesse des diff\u00e9rents points du front d'onde :\n\ndr \u2032\ndt\u2032\n\n\u03c9\u2032\n.La\nk\u2032 cos \u03b4 \u2032\n\n\u03c9\nk\n\n\u03c9\u2032\nk\u2032\n\u2032\n\ndr\ndt\n\n=\n\n\u03c9\nk cos \u03b4\n\net \u00e0\n=\nvitesse de phase \u00e9tant respectivement\n=\n= c = 1, la vitesse des points du front d'onde einstein est toujours\nplus grande que la vitesse de la lumi\u00e8re sauf \u00e9videmment pour \u03b4 = \u03b4 = 0). Ce qui laisse supposer qu'Einstein aurait utilis\u00e9 une jauge o\u00f9\nle potentiel ne se propage pas \u00e0 la vitesse de la lumi\u00e8re (voir par contraste \u00a72.4).\n\n11\n\n\ft2 \u2212 r2 = t\u20322 \u2212 r\u20322\n\n(intervalle non-nul)\n\nCet intervalle du genre spatial sera \u00e9tudi\u00e9 au paragraphe suivant. Concentrons nous \u00e0 pr\u00e9sent sur le point de\ntangence T d\u00e9fini par le \"quadrivecteur d'onde\" de Poincar\u00e9 avec\nt2 \u2212 rT2 = t\u20322 \u2212 rT\u20322\u2032 = 0\n\n(intervalle nul)\n\nNous devons \u00e9crire la phase (invariante) d'une onde plane sans utiliser le produit scalaire \"k.r\" qui est \u00e0 l'origine\nde la violation de la relativit\u00e9 de la simultan\u00e9it\u00e9. En d'autres termes il faut d\u00e9coupler \"invariance de la phase \u03c6\u2032 \" et la\n\"fixation du temps t\u2032 \". Cette op\u00e9ration d\u00e9licate semble relever de la chirurgie de la plus haute pr\u00e9cision. Inspirons-nous\nde (2.18) \u03bd(t \u2212 r cos \u03b4) = \u03c6 = \u03bd \u2032 (t\u2032 \u2212 r\u2032 cos \u03b4 \u2032 ) = \u03c6\u2032 d\u00e9termin\u00e9e par le seul point de tangence T (T').\n\u03bd(t \u2212 rT ) = \u03a6 = \u03bd \u2032 (t\u2032 \u2212 rT\u2032 \u2032 ) = \u03a6\u2032\n\n(2.22)\n\n\u2032\n\n\u2032\n\nLe comptage (2.2) de la phase est donc le m\u00eame (\u03a6 = \u03c6 ) mais l'invariant ne s'\u00e9crit plus de la m\u00eame mani\u00e8re\npuisque ce n'est plus \u03c6 = \u03bd(t \u2212 r cos \u03b4) = \u03bd(t \u2212 x cos \u03b8 \u2212 y sin \u03b8) (2.16) qui est invariant mais bien \u03a6 = \u03bd(t \u2212 rT ) (2.19)\nqui est invariant.\nDans le premier cas la fixation de la phase \u03c6\u2032 est coupl\u00e9e avec la fixation de t' (ou avec la tansversalit\u00e9 du front\nimage) ; dans le second cas la fixation de la phase \u03a6\u2032 ne fixe pas t' sur le front (pour tout point sur le front image,\ntangente \u00e0 l'ellipse on a \u03bd \u2032 (t\u2032 \u2212 r\u2032 )). L'invariant de phase de Poincar\u00e9 (2.22) ne fait intervenir que la norme du vecteur\nradial (et non pas l'angle \u03b4, figure 8) car l'invariant fondamental de la relativit\u00e9 (1.3 & 1.6) ne fait intervenir que la\nnorme du vecteur radial.\nNous pouvons d\u00e9sormais d\u00e9finir le quadrivecteur d'onde de Poincar\u00e9 (sans guillemets) pour une onde plane puisque\nla phase \u03a6 (ou \u03a6\u2032 ) de cette derni\u00e8re est univoquement caract\u00e9ris\u00e9e par le point de tangence T (ou T') \u00e0 l'ellipse. Ce\nqui \u00e9tait g\u00e9om\u00e9triquement \u00e9vident (fin du \u00a72.2) est maintenant physiquement \u00e9vident (cqf d).\nL'expression (2.22) est donc l'\u00e9criture poincar\u00e9enne de la phase invariante d'une ONDE PLANE. Il est donc \u00e9vident\nque l'on doit retrouver une transformation de la fr\u00e9quence qui constitue une formule Doppler au sens rigoureux du\nterme. Toutefois nous proposons une d\u00e9duction directe \u00e0 partir de l'invariance (2.22) \u00e9tant donn\u00e9 le caract\u00e8re in\u00e9dit\nde cette formule qui \u00e9tablit l'existence d'une \"structure fine\". Comme on a :\n(t \u2212 rT )(t + rT ) = (t\u2032 \u2212 rT\u2032 \u2032 )(t\u2032 + rT\u2032 \u2032 )\n\n(1.3 & 1.6)\n\nil suffit de chercher comment (t \u00b1 r) se transforme par la TL en (t\u2032 \u00b1 r\u2032 ). Le cas longitudinal est tr\u00e8s simple \u00e0 traiter\n(x = r et x\u2032 = r\u2032 ). En effet avec \u03b8 = 0 on trouve une forme bien connue de la TL :\ns\ns\n1+\u03b2\n1\u2212\u03b2\n\u2032\n\u2032\n\u2032\n\u2032\nt \u2212x =\n(t \u2212 x)\nt +x =\n(t \u2212 x)\n(2.23)\n1\u2212\u03b2\n1+\u03b2\net donc imm\u00e9diatement la formule Doppler longitudinale avec (11) qui est identique dans les deux cin\u00e9matiques\n(Einstein et Poincar\u00e9). Traitons maintenant le cas quelconque o\u00f9 la direction de propagation rT du signal lumineux\nfait un angle \u03b8 avec la direction du mouvement de l'observateur. Et donc par (1.4 & 1.5) :\nt\u2032 + rT\u2032 \u2032\u2032 = \u03b3(1 \u2212 \u03b2 cos \u03b8)(t + rT )\n\nt\u2032 \u2212 rT\u2032 \u2032 = \u03b3(1 + \u03b2 cos \u03b8)(t \u2212 rT )\n\n(2.24)\n\non a alors l'invariant (1.3 & 1.6) \u00e0 condition que la formule g\u00e9n\u00e9rale pour la transformation des fr\u00e9quences soit :\n1\n\u03bd\n= \u03b3(1 + \u03b2 cos \u03b8) ou \u03bd \u2032 = \u03bd\n\u03bd\u2032\n\u03b3(1 + \u03b2 cos \u03b8)\nC'est la formule Doppler \"redshift\" (voir \"synth\u00e8se\" chapitre 4) de Poincar\u00e9 (2.4)\n1\n\u03bd\n= \u03b3(1 \u2212 \u03b2 cos \u03b8) ou \u03bd \u2032 = \u03bd\n\u2032\n\u03bd\n\u03b3(1 \u2212 \u03b2 cos \u03b8)\nC'est la formule Doppler \"blueshift\" de Poincar\u00e9 (voir \"synth\u00e8se\" 1.4). On peut \u00e9galement \u00e9crire les formules \"redshift\net blueshift\" avec l'angle de l'observateur (2.4)\n\u03bd \u2032 = \u03b3\u03bd(1 \u2212 \u03b2 cos \u03b8\u2032 )\n\n\u03bd \u2032 = \u03b3\u03bd(1 + \u03b2 cos \u03b8\u2032 )\n\n(2.25)\n\nOn d\u00e9duit ainsi pour la quatri\u00e8me fois la formule Doppler de Poincar\u00e9 (2.4, \"sans guillemets\"). Nous pouvons\nmaintenant lever la restriction qui \u00e9tait sous-jacente \u00e0 la d\u00e9duction de la formule Doppler avec des ondes sph\u00e9riques\n12\n\n\f(2.4, \"avec guillemets\") puisque la direction donn\u00e9e par le point de tangence T est maintenant constante par d\u00e9finition\n(onde plane, sources lointaines, voir l'\u00e9quation corrolaire 2.28).\nL'invariance de la phase \"de Poincar\u00e9 peut encore s'\u00e9crire :\nt\u2032\nt\nrT\u2032 \u2032\nrT\n\u2032\n\u2212\n\u2212\n=\u03a6\n\u2032 = \u03a6 =\nT\u2032\nT\n\u03bb\n\u03bb\nEn notation standard on a l'invariance de Poincar\u00e9 dans le cas g\u00e9n\u00e9ral non-longitudinal k = |k| =\n\u2032\n\u2032\nk \u2032 = |k\u2032 | = 2\u03c0\n\u03bb\u2032 et \u03c9 = 2\u03c0\u03bd .\n\u03c9 \u2032 t\u2032 \u2212 k \u2032 rT\u2032 \u2032 = \u03a6\u2032 = \u03c9t \u2212 krT = \u03a6\n\n2\u03c0\n\u03bb\n\net \u03c9 = 2\u03c0\u03bd,\n(2.26)\n\n\u2032\n\nSelon la direction longitudinale \u03b8 = \u03b8 = 0, on a :\n\u03c9 \u2032 t\u2032 \u2212 k \u2032 x\u2032 = \u03c9t \u2212 kx\n\n(2.27)\n\nOn retrouve ainsi des formules identiques pour les deux cin\u00e9matiques comme dans le cas des formules Doppler. On\nvoit ainsi que l'expression scalaire krT ne peut pas \u00eatre, comme chez Einstein, pour tout point du front, le produit\nscalaire de deux vecteurs k.r = kr cos \u03b4.\nLa coh\u00e9rence de la cin\u00e9matique poincar\u00e9enne est parfaite puisque avec (2.22 ou 2.26) on a la formule Doppler (2.4)\net donc le quadrivecteur d'onde4 (2.1).\nRESUME La phase est invariante chez Poincar\u00e9 (17) comme chez Einstein mais :\n1) Si t' est fix\u00e9 sur le front (spatial ou rigide) il faut \u00e9crire la phase avec Einstein \u03c6 = \u03c9t \u2212 k.r\n2) Si t' est fix\u00e9 sur le front (spatio-temporel) il faut \u00e9crire la phase avec Poincar\u00e9 \u03c6 = \u03c9t \u2212 k.rT\nDans les deux cin\u00e9matiques, la phase est invariante : \u03c6 = \u03c6\u2032 (30, Einstein) & \u03a6 = \u03a6\u2032 (37, Poincar\u00e9). La diff\u00e9rence\nc'est que, dans la cin\u00e9matique sous-jacente \u00e0 l'ellipse, \"phase invariante\" et \"temps constant\" sont d\u00e9coupl\u00e9s : c'est\nla phase (37 ou 41) qui est le v\u00e9ritable invariant, pas le caract\u00e8re spatial (ou rigide) du front (\u00e0 un instant donn\u00e9).\nUne objection vient alors \u00e0 l'esprit : \u00e0 quoi sert un tel d\u00e9couplage ? Quel est le but d'une telle op\u00e9ration chirurgicale ?\n1) D\u00e9duire une formule Doppler rigoureuse (2.4 avec n2 = n\u20322 \u2192 \u221e) pour les sources lointaines (ondes planes), par\nexemple des galaxies.\n2) D\u00e9duire comme corrolaire de cette formule Doppler, \u00e9tant donn\u00e9 l'invariance de la phase (2.26), la relation sp\u00e9cifiquement poincar\u00e9enne (1.13bis & 2.1 ter, ou directement le quadrivecteur d'onde 2.1 proportionnel \u00e0 au\nquadrivecteur spatio-temporel 1.13).\n\u2032\n\u03bb\u2032\nr\u221e\n=\nr\u221e\n\u03bb\n\n(2.28)\n\nCette relation est incompatible avec la cin\u00e9matique einsteinienne (voir quadrivecteur d'Einstein, 2.6). Nous proposons une interpr\u00e9tation de cette relation corrolaire dans le paragraphe \"synth\u00e8se\" (chapitre 4).\n\n2.5\n\nComposante longitudinale du vecteur tangent \u00e0 l'ellipse et 4-vecteur\npotentiel de Poincar\u00e9\n\nConsid\u00e9rons T comme origine du vecteur d et un point quelconque P comme extr\u00e9mit\u00e9 du vecteur d (figure 9)\net cherchons la relation entre le vecteur d et l'\u00e9cart \u00e0 la simultan\u00e9it\u00e9\nLes coordonn\u00e9es des deux points T' et P'(d\u2032 = T\u2032 P\u2032 ) sont alors donn\u00e9es directement par la TL :\nx\u2032T \u2032\nx\u2032P \u2032\n\n=\n=\n\n\u03b3(xT + \u03b2t)\n\u03b3(xP + \u03b2t)\n\nyT\u2032 \u2032 = yT\nyP\u2032 \u2032 = yP\n\nt\u2032T \u2032 = \u03b3(t + \u03b2xT )\ntP \u2032 = \u03b3(t + \u03b2xP )\n\nOn a alors :\n\u2206x\u2032 = \u03b3\u2206x\n4 On\n\u2032\ndrP\n\u2032\ndt\u2032\n\n\u2206t\u2032 = \u03b3\u03b2\u2206x\n\net\n\nvoit imm\u00e9diatement qu'en prenant d\u03a6 = d\u03a6\u2032 = 0 (voir note 7), le point T'\n\u03c9\u2032\nk\u2032\n\n\u2206y \u2032 = \u2206y\ndr\ndt\u2032\n\n=\n\n\u03c9\u2032\nk\u2032\n\n= c = 1 ainsi que tous les autres points P'\n\n=\n= c = 1 du front image poincar\u00e9en se d\u00e9placent avec la vitesse de la lumi\u00e8re. Ce qui laisse supposer que Poincar\u00e9 aurait utilis\u00e9\nune jauge o\u00f9 le mode de propagation du potentiel est d\u00e9termin\u00e9 par la vitesse de la lumi\u00e8re (voir par contraste \u00a72.3)\n\n13\n\n\fL'\u00e9cart \u00e0 la simultan\u00e9it\u00e9\n\u2206t\u2032 = \u03b3\u03b2dx\n\n(2.29)\n\nn'est nul (dx = 0) que dans le cas de la propagation longitudinale, autrement dit lorsque les fronts sont transversaux\ndans les deux syst\u00e8mes (figure 6bis). On v\u00e9rifie que l'on a pour tous les points de la tangente \u00e0 l'ellipse, \u2206t\u20322 \u2212 \u2206r\u20322\n= \u2206t2 \u2212 \u2206r2 = \u2212\u2206r2 (pour P'= T' on a \u2206r = 0), autrement dit l'invariant fondamental (1.3-1.6). D\u00e9terminons\n\"l'\u00e9cart la simultan\u00e9it\u00e9\" en fonction des normes d et d' :\n\u2032\n\nd2 = \u2206x2 + \u2206y 2 = d2x + d2y\n\n\u20322\nd 2 = \u2206x\u20322 + \u2206y \u20322 = d\u20322\nx + dy\n\n(2.30)\n\n\u2032\n\net donc avec d 2 = \u03b3 2 \u2206x2 + \u2206y 2 = (\u03b3 2 \u2212 1)\u2206x2 + \u2206x2 + \u2206y 2 = \u03b2 2 \u03b3 2 \u2206x2 + d2 , on obtient :\n\u2206t\u20322 = d\u20322 \u2212 d2\n\n(2.31)\n\nLa diff\u00e9rence de temps (\"l'\u00e9cart \u00e0 la simultan\u00e9it\u00e9\") d\u00e9pend donc directement de la diff\u00e9rence entre la distance d\ndans K et la distance d' dans K'. On a donc selon Einstein\n\u2206t\u2032 = 0 \u21d0\u21d2 d\u2032 = d\nEn projetant maintenant d et d\u2032 sur les syst\u00e8me d'axes perpendiculaires form\u00e9s par la direction de propagation et la\nperpendiculaire \u00e0 cette direction respectivement dans K et K' (l'origine de chaque syst\u00e8me est au point de tangence,\nrespectivement au cercle T et \u00e0 l'ellipse T'), on aura alors dans K :\nd = dk + d\u22a5\n\nd = d\u22a5\n\ndk = 0\n\n(2.32)\n\nEt donc on aura selon Einstein dans K' :\n(d = d\u2032 = d\u2032\u22a5 )einstein\nLa composante transversale poincar\u00e9enne d\u2032\u22a5 (en traits discontinus) est identique \u00e0 l'image einsteinienne d\u2032E (en\npointill\u00e9s) du front d'onde (figure 10). Mais il appara\u0131\u0302t g\u00e9om\u00e9triquement dans l'image poincar\u00e9enne une composante\nlongitudinale (en gris fonc\u00e9) d\u2032k qu'il convient de d\u00e9terminer alg\u00e9briquement :\nd\u2032 = d\u2032k + d\u2032\u22a5\n\n\u20322\nd\u20322 = d\u20322\nk + d\u22a5\n\n2\n\u03b3 2 d2x + d2y = d\u20322\nk +d\n\n(2.33)\n\n2\n2\n\u03b3 2 d2x + d2y = d\u20322\nk + dx + dy\n\net finalement pour la composante longitudinale de la tangente \u00e0 l'ellipse :\nd\u2032k = \u03b3\u03b2dx\n\n(2.34)\n\n(d\u2032k = \u2206t\u2032 )poincar\u00e9\n\n(2.35)\n\nOn trouve alors en vertu de (2.29)\n\nTh\u00e9or\u00e8me de Poincar\u00e95 : \"L'\u00e9cart \u00e0 la simultan\u00e9it\u00e9 ne d\u00e9pend que de la composante longitudinale\" du vecteur d'\nsur la tangente \u00e0 l'ellipse.\nOn voit ici clairement la diff\u00e9rence irr\u00e9ductible avec Einstein qui annule la composante longitudinale poincar\u00e9enne :\n(d\u2032k = \u2206t\u2032 = 0)einstein\n\n(2.36)\n\npour la r\u00e9duire \u00e0 sa composante transversale sur la tangente au cercle (d'= d\u2032\u22a5 ). Einstein op\u00e8re donc un choix\nimplicite d\u00e9cisif6 (2.37) qui est inscrit non seulement dans sa d\u00e9finition du front d'onde image (2.15) mais aussi dans\nson quadrivecteur d'onde et sa formule Doppler (2.5). A quoi correspond physiquement la composante longitudinale\n2.36) ? Il est dors et d\u00e9j\u00e0 clair qu'il faudra trouver une grandeur physique qui dans le premier cas (Einstein) doit \u00eatre\n5 Nous avons baptis\u00e9 l'\u00e9quation (51) th\u00e9or\u00e8me de Poincar\u00e9 car cet \u00e9cart \u00e0 la simultan\u00e9it\u00e9, autrement dit la diff\u00e9rence entre le temps aller\nt+ et le temps retour t\u2212 (voir annexe 1) joue un r\u00f4le historique pr\u00e9pond\u00e9rant dans la construction de son ellipse allong\u00e9e : \"la diff\u00e9rence\n\u2032+\n\n\u2032\u2212\n\n= \u03b2\u03b3\u2206x\". L'ellipse allong\u00e9e (dans le syst\u00e8me\ndes temps est rigoureusement proportionnelle \u00e0 la diff\u00e9rence des abscisses\", \u2206t\u2032 = t \u2212t\n2\nde la source) n'est rien d'autre que la synchronisation poincar\u00e9enne des horloges compte tenu de la contraction. C'est ce point que nous\nexamirons en profondeur dans la partie II).\n6 Le choix einsteinien d\u00e9cisif se retrouve dans l'interpr\u00e9tation standard de la contraction (3.14bis) et dans la convention standard de\nsynchronisation (annexe 1, equations (1 & 2) ou (4bis).\n\n14\n\n\fd\u00e9termin\u00e9e par un type d'\u00e9quation associ\u00e9 \u00e0 la simultan\u00e9it\u00e9 absolue (par exemple un laplacien ou une propagation\ninstantan\u00e9e, voir fin du chapitre 2) et dans le second cas doit \u00eatre d\u00e9termin\u00e9 par un type d'\u00e9quation associ\u00e9 \u00e0 la\nsimultan\u00e9it\u00e9 relative (par exemple un dalembertien ou une vitesse de propagation finie, voir fin du chapitre 2).\nNous avons ainsi montr\u00e9 que la propagation du front \u00e0 la vitesse de la lumi\u00e8re \u00e9tait caract\u00e9ris\u00e9e par les grandeur\nd (la distance sur le front) et \u2206t (l'\u00e9cart \u00e0 la simultan\u00e9it\u00e9). Montrons que l'on peut mettre ces r\u00e9sultats (d, \u2206t) sous\nforme quadrivectorielle. Autrement dit (dx , dy , 0, \u2206t) forment les composantes d'un quadrivecteur. On a alors dans K\nle quadrivecteur\n(dx ,\n\n0,\n\ndy ,\n\n\u2206t = 0)\n\n(2.37)\n\n0)k = d2\u22a5 = d2\n\n(2.38)\n\n\u2206t\u2032 )\n\n(2.39)\n\ndont la norme peut s'\u00e9crire en fonction de d ou d\u22a5 :\nk(dx ,\n\n0,\n\ndy ,\n\nLe 4-vecteur s'\u00e9crit dans Ox'y' :\n(d\u2032x ,\n\nd\u2032y ,\n\n0,\n\navec par la TL, on retrouve (2.29)\nd\u2032x = \u03b3dx\n\nd\u2032y = dy\n\n\u2206t\u2032 = \u03b3\u03b2dx\n\nEt avec la norme invariante,\n(d\u2032x ,\n\nd\u2032y ,\n\n0,\n\n\u20322\n\u20322\n\u20322\n\u2206t\u2032 ) = d\u20322 \u2212 \u2206t\u20322 = d\u20322\n\u22a5 + dk \u2212 \u2206t = d\u22a5\n\n(2.40)\n\non retrouve le th\u00e9or\u00e8me de Poincar\u00e9 (2.36) pour la propagation de l'onde plane\nd\u2032k = \u03b3\u03b2dx = \u2206t\u2032\nOn a ainsi montr\u00e9 que le vecteur spatial d et l'\u00e9cart \u00e0 la simultan\u00e9it\u00e9 \u2206t ont une structure quadrivectorielle\n(dx , dy , 0, \u2206t) du genre espace : on peut toujours annuler la 4\u00e8me composante dans un des syst\u00e8mes. Si on annule la\nquatri\u00e8me composante dans les deux syst\u00e8mes, on retrouve la convention d'Einstein (voir convention de synchronisation\nd'Einstein, annexe 1 o\u00f9 le terme poincar\u00e9en \u2206t\u2032 = 0 est aussi annul\u00e9)\n\u2206t = \u2206t\u2032 = 0 et dk = d\u2032k\n\n(2.41)\n\nOn voit ainsi tr\u00e8s clairement que la probl\u00e9matique des fronts d'onde spatiotemporel (Poincar\u00e9) ou spatiaux (Einstein) se ram\u00e8ne \u00e0 la discussion des composantes d'un quadrivecteur.\nSi on \u00e9tablit un lien maintenant entre les ondes trait\u00e9es de fa\u00e7on abstraites et la th\u00e9orie de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme, c'est\nle quadrivecteur potentiel qu'il faudra prendre en compte et non pas le tenseur du champ. On voit ainsi tr\u00e8s clairement\nque la probl\u00e9matique des fronts d'onde spatiotemporel ou spatiaux se ram\u00e8ne \u00e0 la discussion des composantes d'un\nquadrivecteur. Il est clair que le quadrivecteur ainsi d\u00e9fini g\u00e9om\u00e9triquement\n(d, \u2206t)\n\n(2.42)\n\nne peut \u00eatre physiquement (\u00e9lectromagn\u00e9tiquement) que le quadrivecteur potentiel\n(A, V )\n\n(2.43)\n\n\u00e9crit pour la premi\u00e8re fois par Poincar\u00e9 en 1905 [Poincar\u00e9 H. 1905].\n\n2.5.1\n\nCin\u00e9matique de Poincar\u00e9 en jauge de Lorenz\n\nPoincar\u00e9 a explicitement adopt\u00e9 la jauge (relativiste) de Lorenz indissociablement coupl\u00e9e (\u00e9quation de continuit\u00e9)\ndans son analyse au quadrivecteur potentiel. La jauge de Lorenz s'\u00e9crit longitudinalement au moyen de la d\u00e9composition\n\u20322\nde Helmholtz d\u00e9montr\u00e9e invariante puisque A\u20322 = A\u20322\nk + A\u22a5 (2.34 & 2.35) [Pierseaux Y & Rousseaux G.] :\n1\n1\n\u2202t V = 0\ndivA\u2032k + 2 \u2202t V \u2032 = 0\nc2\nc\ndans le premier syst\u00e8me par annulation Ak = V = 0 mais pas dans le syst\u00e8me image K' o\u00f9 A\u2032k = V \u2032 6= 0.\ndivAk +\n\n15\n\n(2.44)\n\n\fNous arrivons ainsi au but car l'ellipse de Poincar\u00e9 n'est pas en contradiction avec la transversalit\u00e9 de l'onde\n\u00e9lectromagn\u00e9tique (exp\u00e9riences de polarisation) au niveau des champs. En effet la composante longitudinale du champ\n\u00e9lectrique\nE\u2032k = \u2212\u2202t A\u2032k \u2212 gradV \u2032\n\nEk = \u2212\u2202t Ak \u2212 gradV\n\n(2.45)\n\ns'annule dans le syst\u00e8me prim\u00e9 (image) par compensation ) [Pierseaux Y & Rousseaux G.] \u00e9tant donn\u00e9 que nous\navons d'apr\u00e8s le th\u00e9or\u00e8me de Poincar\u00e9 (2.36) :\nV = Ak = 0\n\nV \u2032 = A\u2032k = \u03b3\u03b2Ax\n\nLa formule Doppler de Poincar\u00e9 (2.4) se trouve ainsi l\u00e9gitim\u00e9e puisqu'elle d\u00e9coule du choix de la jauge relativiste.\nL'analyse de Rousseaux [Rousseaux G.] sur le r\u00f4le fondamental des potentiels se trouve aussi l\u00e9gitim\u00e9e puisque le choix\nde jauge peut se traduire par un effet qui est en principe mesurable.\n\n2.5.2\n\nCin\u00e9matique d'Einstein en jauge transverse (Coulomb compl\u00e9t\u00e9e)\n\nEinstein a implicitement adopt\u00e9 la jauge (non-relativiste) transverse (double transversalit\u00e9 de l'onde plane, chapitre\n2) : A\u2032 = A = A\u22a5 avec Ak = A\u2032k = 0. Avec l'invariance de la norme du quadrivecteur potentiel :\nV 2 \u2212 A2 = V\n\n\u2032\n\n2\n\n\u2212 A\u20322\n\non a n\u00e9cessairement\nV =V\u2032 =0\n\n(2.46)\n\nOn voit ainsi que la repr\u00e9sentation einsteinienne de l'onde plane ne revient pas seulement \u00e0 ignorer l'ellipse (et sa\ntangente) mais bien plut\u00f4t \u00e0 \"l'annuler\"(puisqu'elle engendre une composante longitudinale non-nulle). Il est clair que\ncela correspond \u00e0 la jauge de Coulomb dite transverse :\ndiv A = div A\u2032 = 0\n\n(2.47)\n\ncar accompagn\u00e9e de \"l'annulation de potentiel scalaire\nV = V \u2032 = 0 = Ak = A\u2032k\n\n(2.48bis)\n\npour les ondes\".\nMaxwell avait adopt\u00e9 la jauge de Coulomb [Darrigol O.] et Einstein l'a suivi sur ce point en ajoutant l'annulation\ndu potentiel scalaire. L'adoption de celle-ci (2.42bis) par Einstein rend invisible l'adoption de la jauge de Coulomb.\nEn effet il est bien connu que cette derni\u00e8re implique la propagation instantan\u00e9e du potentiel scalaire (\u00e9quation\nlaplacienne). Si on annule la grandeur qui se propage instantan\u00e9ment, plus rien ne semble se propager instantan\u00e9ment.\nMais qu'a-t-on annul\u00e9 avec puisque V n'est pas le potentiel \u00e9lectrostatique car nous sommes en th\u00e9orie des ondes (la\ndensit\u00e9 de charge est nulle \u03c1 = 0 !).\nL'annulation du \"potentiel des ondes\", V \u2032 = 0, peut donc \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e comme la suppression einsteinienne de\nl'\u00e9ther. Pour la premi\u00e8re fois on peut mettre une \u00e9quation derri\u00e8re la suppression einsteinienne de l'\u00e9ther V \u2032 = 0. On\nn'est pas oblig\u00e9 de faire V \u2032 = 0. On a alors V \u2032 6= 0 et l'\u00e9ther relativiste de Poincar\u00e9 (2\u00e8me partie de la pr\u00e9sente \u00e9tude)\nselon lequel peut toujours consid\u00e9rer que l'\u00e9ther est au repos dans l'un des syst\u00e8mes (V = 0) et alors il ne l'est pas dans\nl'autre (V \u2032 6= 0) (mais jamais les deux \u00e0 la fois, Einstein). Nous avions conjectur\u00e9 [Pierseaux Y. (Ph.D, ULB)] que\nle photon einsteinienne \u00e9tait ins\u00e9parable de la suppression einsteinienne de l'\u00e9ther. C'est maintenant rigoureusement\nd\u00e9montr\u00e9 puisque l'annulation de la composante longitudinale d\u00e9finit le photon einsteinien en jauge de Coulomb en\nm\u00eame temps que la cin\u00e9matique einsteinienne.\nIl est \u00e9vident que ce choix einsteinien (2.42bis) ne concerne pas seulement les ondes planes. Il ne saurait \u00eatre question\nde d\u00e9couper la cin\u00e9matique einsteinienne (en \"tranches coulombiennes\" et \"tranches non-coulombiennes\"). Les fronts\nplans einsteiniens sont tangents aux fronts sph\u00e9riques einsteiniens (annexe 1). Ces derniers sont ins\u00e9parables de la\nconvention einsteinienne de synchronisation et des tiges rigides einsteiniennes (et de sa d\u00e9finition de la contraction).\nRemarquons \u00e0 cet \u00e9gard qu'on retrouve bien l'annulation du terme poincar\u00e9en (V \u2032 = \u2206t\u2032 = 0). C'est bien donc toute\nla cin\u00e9matique d'Einstein qui est induite par un choix (implicite) de jauge, celle de la jauge transverse.\nCeci est d'ailleurs un r\u00e9sultat extraordinaire car les Absolutistes en tout genre ont toujours essay\u00e9 de relier la notion\nd'Ether \u00e0 l'Absolu (ce qui est contraire \u00e0 la lettre et \u00e0 l'esprit de Poincar\u00e9 [Poincar\u00e9 H. (1907)], qui n'a pas cess\u00e9 de\nvouloir les dissocier). Il s'av\u00e8re dans notre analyse que la th\u00e9orie avec l'\u00e9ther est plus nettement relativiste (jauge de\nLorenz !) que celle fond\u00e9e sur sa suppression (jauge de Coulomb compl\u00e9t\u00e9e). Il convient \u00e0 pr\u00e9sent de d\u00e9velopper la\ncin\u00e9matique de Poincar\u00e9 en jauge de Lorenz.\n16\n\n\fChapitre 3\n\nD\u00e9finition de la distance sous-jacente \u00e0\nl'ellipse allong\u00e9e\nDans l'ellipse allong\u00e9e, rien n'est \u00e0 jeter. Ainsi nous avons largement utlis\u00e9 la tangente (\u00a71.2) mais nous pouvons\naussi utliliser le second foyer.\n\n3.1\n\nDilatation de la dur\u00e9e et de la distance\n\nRaisonnons tout d'abord en terme de distance parcourue r' en consid\u00e9rant le front d'onde \"avant\" et le front\nd'onde \"arri\u00e8re\" de l'onde sph\u00e9rique (le cas standard, O' est au premier foyer de l'ellipse dans K', figure 2 et 3, avec\nr = SM1 = SM2 ). Pour la distance parcourue \"avant\" r1\u2032 = O\u2032 M1\u2032 par la lumi\u00e8re on a dans K' (1er quadrant \u03b8 \u227a \u03c02 )\nr1\u2032 = k(1 + \u03b2 cos \u03b8)\nPour avoir la distance parcourue \"arri\u00e8re\", r2\u2032 = O\u2032 M2\u2032 , par la lumi\u00e8re dans K, on effectue une rotation de 180\u25e6 . On\na (figure 10)\nr2\u2032 = k(1 \u2212 \u03b2 cos \u03b8)\nLa distance parcourue \"arri\u00e8re\" est donn\u00e9e dans K par la distance diam\u00e9tralement (M1 M2 ) oppos\u00e9e sur le cercle dans K. Il en est de m\u00eame pour la distance \"arri\u00e8re\" r2\u2032 dans K', qui est donn\u00e9 par la distance r2\u2032 du point\n\"diam\u00e9tralement\" (M1\u2032 M2\u2032 ) oppos\u00e9e sur l'ellipse dans K'. D'un point de vue math\u00e9matique, il suffit donc de consid\u00e9rer\nla distance r2\u2032 \u00e0 l'autre foyer F 2 . Etant donn\u00e9 que dans une ellipse on a : r1 + r2 = 2\u03b3. On a donc une distance moyenne\n\u2032\nparcourue rM\npar l'onde \"avant\" et l'onde \"arri\u00e8re\" :\n\u2032\n=\nrM\n\nr1\u2032 + r2\u2032\n= \u03b3r\n2\n\n(3.1)\n\nRemarquons que cette \u00e9longation de la distance moyenne r\u00e9sulte imm\u00e9diatement de ce que M1 et M2 sont des\n\u00e9v\u00e9nements simultan\u00e9s dans K alors que leurs images dans K' ne sont pas des \u00e9v\u00e9nements simultan\u00e9s.\nUtilisons \u00e0 pr\u00e9sent la tangente et le second foyer de l'ellipse. Installons un miroir parfaitement r\u00e9flechissant M\ndans une direction donn\u00e9e dans le syst\u00e8me de la source tangentiellement au cercle. Sur la figure nous donnons deux\nexemples (figure 11) \u03b8 = \u03c04 et \u03b8 = \u03c02 .\nAu temps t, l'onde aller est r\u00e9fl\u00e9chie en M1 du point de vue de K et en M'1 du point de vue de K'. Le temps aller\nt\u2032+ sera donc\nt\u2032+ = \u03b3t(1 + \u03b2 cos \u03b8)\n\n(3.2)\n\nAu temps 2t, l'observateur O' sera \u00e0 la distance 2\u03b2\u03b3 de la source situ\u00e9e en F2 = F \u2212 .\nLe temps retour sera t\u2032\u2212\nt\u2032\u2212 = \u03b3t(1 \u2212 \u03b2 cos \u03b8)\n\n(3.3)\n\nOn donne ainsi un sens physique au second foyer F2 d\u00e9fini comme le point autour duquel l'onde retour se\nconcentre (propri\u00e9t\u00e9 \u00e9l\u00e9mentaire de la r\u00e9flexion sur un miroir tangent \u00e0 l'ellipse).\n17\n\n\fCette fois nous obtenons un temps de parcours \"aller- retour moyen\" t\u2032M pour une onde lumineuse.\n\u2032\n\nt\u2032M =\n\nt + + t\u2032\u2212\n= \u03b3t\n2\n\n(3.4)\n\nRemarquons que cette \u00e9longation de la dur\u00e9e moyenne de parcours r\u00e9sulte imm\u00e9diatement de ce que M1 et M2\nsont des \u00e9v\u00e9nements isotopes (au m\u00eame endroit) dans K (le syst\u00e8me de la source) alors que leurs images dans K'\n(le syst\u00e8me de l'observateur O') ne sont pas des \u00e9v\u00e9nements isotopes. L'ellipse de Poincar\u00e9 constitue alors une sorte\nd'oscillateur qui g\u00e9n\u00e9ralise ainsi \u00e0 toutes les directions (la tangente en tout point est un miroir id\u00e9al1 ) ce qu'on\npeut appeler \"l'aller-retour standard\" o\u00f9 un miroir est plac\u00e9 dans la direction du mouvement ou dans la direction\nperpendiculaire au mouvement (exemple 2 sur la figure 11, oscillateur d'Einstein, 1913, annexe 1). Ceci correspond\naussi \u00e0 l'exp\u00e9rience de Michelson (mutatis mutandis, \u00e9tant donn\u00e9 que l'image elliptique, 1.15, dans le syst\u00e8me de la\nsource se ram\u00e8ne au cas standard) ou l'on consid\u00e8re le temps aller-retour longitudinalement (\u03b8 = 0) et transversalement\n(\u03b8 = \u03c02 ).\nNous voulons mentionner ici les travaux d'optique exp\u00e9rimentale de N. Abramson [Abramson N.] qui observe\nl'oscillateur de Poincar\u00e9 \u00e0 3 dimensions (mutatis mutandis selon son expression, l'exp\u00e9rience de Michelson) \u00e0 l'aide\nde methodes d'holographie. Il a ainsi construit les \"ellipso\u0131\u0308des d'observation\" au moyen d'une m\u00e9thode graphique\n(alors que nous utlisons plut\u00f4t une m\u00e9thode de g\u00e9om\u00e9trie analytique bas\u00e9e sur la TL). Il a \u00e9galement soulign\u00e9,\nind\u00e9pendamment des travaux de Poincar\u00e9, que ce qui est observable est bien plut\u00f4t une extension qu'une contraction.\nPoincar\u00e9 conclut \u00e0 propos de l'ellipse (en italique dans le texte) :\nCette hypoth\u00e8se de Lorentz et FitzGerald para\u0131\u0302tra au premier abord fort extraordinaire ; tout ce\nque nous pouvons dire pour le moment en sa faveur est qu'elle est la traduction imm\u00e9diate du r\u00e9sultat\nexp\u00e9rimental de Michelson, si l'on d\u00e9finit les longueurs par des temps que la lumi\u00e8re met \u00e0 les parcourir.\nQuelle que soit la direction, le temps moyen aller-retour sera toujours le m\u00eame et \u00e0 fortiori le temps moyen allerretour dans deux directions perpendiculaires. L'ellipse isotrope de 1906 (istrope cette fois au sens des temps de parcours\naller-retour) explique donc imm\u00e9diatement le r\u00e9sultat nul de l'exp\u00e9rience de Michelson :\n\u2032\n\u03b3r\nrM\n=\n=c=1\n\u2032\ntM\n\u03b3t\n\n(3.5)\n\nOn voit ainsi que l'on obtient, \u00e0 l'aide d'une propri\u00e9t\u00e9 \u00e9l\u00e9mentaire de l'ellipse (utilisation du second foyer), une\ndilatation moyenne de la dur\u00e9e et de la distance (3.4 & 3.1) (\u00e0 3 dimensions une \"expansion de l'espace\", l'introduction d'une troisi\u00e8me coordonn\u00e9e z ne pose aucun probl\u00e8me). Cette proportionalit\u00e9 typiquement poincar\u00e9enne r\u00e9sulte\nimm\u00e9diatement de la sym\u00e9trie spatio-temporelle parfaite entre le traitement par la TL de deux \u00e9v\u00e9nements isochrones\n(simultan\u00e9s) non-isotopes (l'espace) et deux \u00e9v\u00e9nements non-isochrones isotopes (le temps) : dans les deux cas ces\ndeux \u00e9v\u00e9nements deviennent deux \u00e9v\u00e9nements non-isochrones non-isotopes. Et donc on a\nr\u2032+ + r\u2032\u2212\n= \u03b3r\n(3.6)\n2\nRemarquons que cette dilatation moyenne est ISOTROPE aussi bien pour l'espace que le temps (3.4 & 3.1) :\n\u2032\nla distance rM\nest dilat\u00e9e de la m\u00eame mani\u00e8re comme t\u2032M dans toutes les directions. C'est la raison pour laquelle\nPoincar\u00e9 propose comme d\u00e9finition relativiste de la distance, \"le temps moyen (aller-retour) de la lumi\u00e8re pour\nla parcourir\".\n\u2032\n=\nrM\n\nNous n'avons cependant pas encore d\u00e9duit la contraction purement longitudinale des longueurs puisque nous avons\nobtenu \"au contraire\" une dilatation isotrope des longueurs. Signalons \u00e0 cet \u00e9gard que d'un point de vue historique,\nPoincar\u00e9 insiste non pas tant sur la somme des temps aller et retour mais plut\u00f4t sur leur diff\u00e9rence (th\u00e9or\u00e8me de\nPoincar\u00e9, 2.36), autrement dit\nt+ \u2212 t\u2212\n= \u03b3\u03b2r cos \u03b8 = \u03b3\u03b2x\n(3.7)\n2\nCette derni\u00e8re expression d\u00e9finit \" la diff\u00e9rence entre le temps aller et le temps retour\", autrement dit 'l'\u00e9cart\n\u00e0 la simultan\u00e9it\u00e9\" qui ne d\u00e9pend que de la diff\u00e9rence d'abscisse r cos \u03b8 entre les deux stations (voir th\u00e9or\u00e8me de\n\u2206t\u2032 =\n\n1 Cette \"mat\u00e9rialisation\" du front d'onde nous ram\u00e8ne alors \u00e0 la question de l'apparence des objets en mouvement. On sait que cette\nquestion a \u00e9t\u00e9 r\u00e9solue par Lampa [Lampa A.], Penrose [Penrose R.] et Terrel [Terrel J.] sur la base de l'axiomatique einsteinienne (notamment la conception einsteinienne de la contraction) : les sph\u00e8res restent des sph\u00e8res et la contraction de Lorentz est invisible. La solution de\nPoincar\u00e9, bas\u00e9e sur son hypoth\u00e8se de contraction est fondamentalement diff\u00e9rente ([ Pierseaux Y (2004), annexe]) puisque cette derni\u00e8re\nse manifeste par une expansion de l'espace corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne \"Doppler\" (voir \"synth\u00e8se chapitre 4)\n\n18\n\n\fPoincar\u00e9). L'interpr\u00e9tation physique de cette grandeur \u2206t\u2032 \u00e0 ce stade du raisonnement n'est pas \u00e9vidente mais il est\ndors et d\u00e9j\u00e0 clair que, mutatis mutandis, elle sera d\u00e9finie de mani\u00e8re semblable pour l'ellipse dans le syst\u00e8me de la\nsource, en d'autres termes pour la proc\u00e9dure de synchronisation de Poincar\u00e9. L'\u00e9cart la simultan\u00e9it\u00e9 (3.7) est aussi\npurement longitudinal comme la contraction de Lorentz (voir 2\u00e8me partie, ce terme d\u00e9finit la diff\u00e9rence entre\nla synchronisation d'Einstein et celle de Poincar\u00e9). Remarquons \u00e0 pr\u00e9sent que la dilatation poincar\u00e9enne peut aussi\n\u00eatre projet\u00e9e au niveau des abscisses (voir annexe 4, les directrices de l'ellipse).\nx\u2032+ + x\u2032\u2212\n= \u03b3x\n(3.8)\n2\nContrairement \u00e0 (3.1) o\u00f9 r est fix\u00e9, dans (3.8) x est variable sur le front objet. Nous obtenons ainsi une proportionalit\u00e9 poincar\u00e9enne directe, observ\u00e9e depuis le syst\u00e8me en mouvement (ici prim\u00e9) entre la dilatation du temps\net de l'espace ; alors qu'il est bien connu que le traitement einsteinien implique une proportionalit\u00e9 inverse depuis\nle syst\u00e8me en mouvement : dilatation des dur\u00e9es et contraction de longueurs.\nx\u2032M =\n\n3.2\n\nUtilisation asym\u00e9trique de la TL et d\u00e9finition de la contraction par\nEinstein\n\nNous devons d'abord trouver la source profonde de l'asym\u00e9trie einsteinienne (compatible avec l'asym\u00e9trie d\u00e9j\u00e0\nrep\u00e9r\u00e9e au niveau des fronts d'onde einsteiniens).\n\n3.2.1\n\nDilatation de la dur\u00e9e propre selon Einstein\n\nEn reprenant les notations gr\u00e9co-romaines d'Einstein, consid\u00e9rons tout d'abord la dilatation du temps.\nLe temps propre, T0 = \u03c4 2 \u2212 \u03c4 1 , est la dur\u00e9e entre deux \u00e9v\u00e9nements au m\u00eame endroit (\u03be 1 = \u03be 2 = \u03be) dans K. Nous\ntrouvons la dur\u00e9e T dans K' par la seconde TL :\nv\nv\n\u03be)\nt2 = \u03b3(\u03c4 2 \u2212 2 \u03be)\nc2\nc\nOn obtient par simple soustraction la dur\u00e9e, T = t2 \u2212 t1 , observ\u00e9e dans le syst\u00e8me en mouvement K' est\nt1 = \u03b3(\u03c4 1 \u2212\n\nT = \u03b3T0\n\n(3.9)\n\nAvec la premi\u00e8r TL nous remarquons que les deux \u00e9v\u00e9nements consid\u00e9r\u00e9s ne sont pas au m\u00eame endroit dans K' :\nx1 = \u03b3(\u03be \u2212 v\u03c4 1 )\n\nx2 = \u03b3(\u03be \u2212 v\u03c4 2 )\n\n(3.10)\n\nCeci est une cons\u00e9quence du fait bien connu que la dilatation r\u00e9sulte de ce que nous devons utiliser deux horloges\n\u00e0 des places diff\u00e9rentes\n\u2206x = \u03b3vT0\n(3.11)\ndans le syst\u00e8me en mouvement. Soulignons qu'il n'y \u00e0 une parfaite similitude entre la dilatation poincar\u00e9enne (3.4) et\nla dilatation einsteinienne du temps (3.9).\n\n3.2.2\n\nContraction de la longueur propre selon Einstein\n\nConsid\u00e9rons \u00e0 pr\u00e9sent la contraction einsteinienne. On trouve dans le texte de 1905 (ainsi que dans tous les livres\nsur la cin\u00e9matique relativiste le raisonnement suivant :\nLa longueur propre L0 = \u03be 2 \u2212 \u03be 1 est la longueur d'une tige au repos dans K (\u03be 2 , \u03be 1 sont les coordon\u00e9es des deux\nextr\u00e9mit\u00e9s de la tige dans K). La longueur de la tige en mouvement (observ\u00e9e dans K') est alors d\u00e9finie par la distance\nentre les deux extr\u00e9mit\u00e9s de la tige simltan\u00e9ment dans K' (t = t1 = t2 ). Nous d\u00e9duisons alors imm\u00e9diatement la\nlongueur impropre L = x2 \u2212 x1 , par inversion de la premi\u00e8re TL :\n\u03be 1 = \u03b3(x1 + vt)\n\n\u03be 2 = \u03b3(x2 + vt)\n\nOn obtient alors par simple soustraction la fameuse contraction einsteinienne (d\u00e9duite de la premi\u00e8re TL) :\nL = \u03b3 \u22121 L0\n19\n\n(3.12)\n\n\fLes deux d\u00e9ductions einsteiniennes (cf., texte original [Einstein A.(1905)]) sont pr\u00e9sent\u00e9es dans tous les livres sur\nla relativit\u00e9 comme \u00e9tant parfaitement ( ?) sym\u00e9triques : deux \u00e9v\u00e9nements \u00e0 la m\u00eame place (dans K) pour la dilatation\ndu temps et deux \u00e9v\u00e9nements en m\u00eame temps (dans K' ) pour la contraction des longueurs. Cette sym\u00e9trie \u00e9tant\nproclam\u00e9e parfaite, rien ne doit nous emp\u00eacher de consid\u00e9rer la deuxi\u00e8me TL (3.13) dans le cas de la contraction de\nla longueur exactement comme nous avons consid\u00e9r\u00e9 la deuxi\u00e8me TL (3.10) dans le cas de la dilatation du temps :\nv\nv\nx1 )\n\u03c4 2 = \u03b3(t + 2 x2 )\n(3.13)\nc2\nc\nAutrement dit, la seconde TL d\u00e9termine les temps \u03c4 1 et \u03c4 2 des deux extr\u00e9mit\u00e9s de la tige \u03be 1 et \u03be 2 dans le syst\u00e8me\npropre K. Les deux \u00e9v\u00e9nements d\u00e9finis par Einstein simultan\u00e9s \u2206t = 0 dans K' (x1 , t) et (x2 , t) ne sont pas, par la TL,\ndes \u00e9v\u00e9nements simultan\u00e9s (\u03be 1, \u03c4 1 ) and (\u03be 2 ,\u03c4 2 ) dans K, AUTREMENT DIT DANS LE SYSTEME PROPRE. Ceci\nest manifestement en contradiction avec le paragraphe 1 du travail d'Einstein [Einstein A.(1905)] o\u00f9 la simultan\u00e9it\u00e9 \u00e0\ndistance est d\u00e9finie sur une tige (rigide) AB dans K ; ce qui signifie \u00e9videmment que, r\u00e9ciproquement, la tige (rigide) est\nd\u00e9finie (de fa\u00e7on relativiste) par deux \u00e9v\u00e9nements SIMULTANES dans le syst\u00e8me propre (voir annexe 1, la convention\nde synchronisation d'Einstein).\nLa m\u00e9trique einsteinienne implique donc une double simultan\u00e9it\u00e9 : la longueur propre (la DISTANCE) est d\u00e9finie\npar deux \u00e9v\u00e9nements simultan\u00e9s dans K, \u2206t = 0, et la longueur impropre (d'une tige en mouvement) par deux\n\u00e9v\u00e9nements simutan\u00e9s dans K'. Mais (x1 , t) et (x2 , t) n'est pas l'image par la TL de (\u03be 1 , \u03c4 ) et (\u03be 2 , \u03c4 ).\nD'apr\u00e8s (3.13), \"l'\u00e9cart la simultan\u00e9it\u00e9\" vaut par sym\u00e9trie avec \"l'\u00e9cart \u00e0 l'isotopie\" (3.11)\n\u03c4 1 = \u03b3(t +\n\n\u2206\u03c4 = \u03b3\n\nv\nL0\nc2\n\n(3.14)\n\ndans le syst\u00e8me propre. On retrouve ainsi le terme poincar\u00e9en (2.36 ou 3.7). C'est ce terme qui est ANNULE par\nEinstein,\n(\u2206\u03c4 )einstein = 0\n(3.14bis)\ndans son interpr\u00e9tation de la contraction ; et cela en coh\u00e9rence parfaite avec non seulement de sa th\u00e9orie des fronts\nd'onde plans (2.36 jauge transverse de Coulomb) mais aussi avec sa convention de synchronisation (autrement dit des\nfronts sph\u00e9riques de synchronisation, voir annexe 1 et \u00a72). Toute coh\u00e9rente qu'elle soit, la cin\u00e9matique einsteinienne\nn'en est pas moins fond\u00e9e sur un traitement asym\u00e9trique (voir conclusion) du terme vt dans la 1\u00e8re TL (3.11 qui n'est\npas annul\u00e9) et du terme cv2 x dans la seconde TL qui est annul\u00e9 (3.14bis) (conclusion : la sym\u00e9trie de Poincar\u00e9).\nLa contraction einsteinienne n'est donc pas imm\u00e9diatement d\u00e9duite de la TL : elle constitue une hypoth\u00e8se\nsuppl\u00e9mentaire de d\u00e9finition de la distance bas\u00e9e sur l'utilisation asym\u00e9trique d'une seule TL. Cette d\u00e9finition\neinsteinienne de la distance impropre est incompatible avec celle de Poincar\u00e9. Remarquons toutefois que l'annulation\n3.14bis constitue une approximation valable pour les petites distances ( cv2 x << vt).\n\n3.3\n\nUtilisation sym\u00e9trique de la TL et d\u00e9finition cosmologique de la\ndistance par Poincar\u00e9\n\nMontrons tout d'abord que la dilatation poincar\u00e9enne des longueurs d\u00e9duite de l'ellipse est directement inscrite\ndans une utilisation parfaitement sym\u00e9trique de la TL. Insistons sur le fait que le probl\u00e8me ne se situe pas au niveau\nde la dur\u00e9e impropre \"en mouvement\" mais de la distance impropre \"en mouvement\". La dur\u00e9e impropre \u00e9tant donn\u00e9e\npar deux \u00e9v\u00e9nements non-isotopes, il suffit d\u00e8s lors de consid\u00e9rer que la distance impropre sera d\u00e9finie comme une\ndistance entre deux \u00e9v\u00e9nements non-isochrones.\nPour \u00e9liminer l'asym\u00e9trie einsteinienne, il suffit d\u00e8s lors de bien d\u00e9finir les \u00e9v\u00e9nements consid\u00e9r\u00e9s (comme pour\nEinstein, nous ne consid\u00e9rons que la situation longitudinale, pour la g\u00e9n\u00e9ralisation \u00e0 toute direction, voir deuxi\u00e8me\npartie).\nPour le temps, on consid\u00e8re la TL des deux \u00e9v\u00e9nements isotopes non-isochrones (0, 0) et (0, T0 )\nUn calcul imm\u00e9diat donne (0, 0) et (\u03b3\u03b2T0 , \u03b3T0 )\nT = \u03b3T0\n\n(3.15)\n\nDEFINITION 1 : la dur\u00e9e dans K' est la dur\u00e9e dilat\u00e9e entre deux \u00e9v\u00e9nements non-isotopes.\nL'\u00e9cart \u00e0 l'isotopie \u00e9tant :\n\u2206x\u2032 = \u03b3\u03b2T0\nPour l'espace, on consid\u00e8re la TL les deux \u00e9v\u00e9nements non-isotopes isochrones (0, 0) et (L0 , 0)\n20\n\n(3.15bis)\n\n\fUn calcul imm\u00e9diat donne (0, 0) et (\u03b3L0 , \u03b3\u03b2L0 )\nL = \u03b3L0\nDEFINITION 2 : la distance dans K' est la distance dilat\u00e9e entre deux \u00e9v\u00e9nements non-isochrones.\nL'\u00e9cart \u00e0 la simultan\u00e9it\u00e9 \u00e9tant :\n\u2206t\u2032 = \u03b3\u03b2L0\n\n(3.16)\n\n(3.16bis)\n\nLa d\u00e9finition 2 est le sym\u00e9trique parfait de la d\u00e9finition 1. Cette d\u00e9finition poincar\u00e9enne relativiste de la distance\nimpropre est donc profond\u00e9ment non-einsteinienne. Dans le syst\u00e8me d'unit\u00e9s de Poincar\u00e9, les deux \u00e9carts (3.15bis\n& 3.16bis) sont par d\u00e9finition du m\u00eame ordre de grandeur. Remarquons qu'il s'agit de la distance impropre au\nsens bien connu des astronomes ou des cosmologistes. Citons \u00e0 cet \u00e9gard Lachi\u00e8ze-Rey (nous mettons en italique)\n[Lachi\u00e8ze-Rey]\nUne difficult\u00e9 fondamentale impr\u00e8gne la cosmologie et il est capital de la garder \u00e0 l'esprit. Toute l'information sur telle ou telle partie de l'univers nous parvient par l'interm\u00e9diaire du rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique\nqui se propage \u00e0 une vitesse finie, celle de la lumi\u00e8re c. Aucun des objets que nous observons ne nous est\ndonc contemporain mais se r\u00e9v\u00e8le tel qu'il \u00e9tait \u00e0 une \u00e9poque vieille de L/c (...). L'ensemble des objets qui\nnous sont accessibles par l'observation n'est donc pas situ\u00e9 dans l'espace pris \u00e0 un instant donn\u00e9. Au contraire, on peut dire que chacun se situe dans une tranche d'espace-temps dont l'\u00e9loignement dans le temps\nest proportionnel \u00e0 l'eloignement dans l'espace ; la relation entre les intervalles de temps T et d'espace L\nnous s\u00e9parant de lui est donn\u00e9e par la loi de propagation de la lumi\u00e8re c=L/T.\nLachi\u00e8ze-Rey ajoute une note p 72 (et ensuite une deuxi\u00e8me note p73)\nUne difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire provient d'ailleurs du fait que L n'est pas une VRAIE distance puisque\nc'est un intervalle de longueur entre la position occup\u00e9e par nous 'l'observateur) aujourd'hui et la galaxie\nobserv\u00e9e \u00e0 un instant diff\u00e9rent.\nRappelons-nous n\u00e9anmoins que la distance ainsi consid\u00e9r\u00e9e n'est pas une distance au sens propre du\nmot puisqu'elle mesure un intervalle spatial entre deux \u00e9v\u00e9nements- l'\u00e9mission et la r\u00e9ception d'un signal\nlumineux- non contemporains.\nIl est donc \u00e9vident que la d\u00e9finition poincar\u00e9enne relativiste de la distance est la distance utilis\u00e9e par les cosmologistes, laquelle devient donc une VRAIE distance au sens de la TL. Au sujet de la seconde note de Lachi\u00e8ze-Rey, il est\nnon moins \u00e9vident que la distance consid\u00e9r\u00e9e par les cosmologistes est une distance impropre au sens de Poincar\u00e9\n(entre deux \u00e9v\u00e9nements non-simultan\u00e9s 3.16) compl\u00e8tement incompatible avec une distance impropre au sens\nd'Einstein (3.12). Cette harmonie parfaite entre la distance au sens de Poincar\u00e9 et la distance au sens cosmologique\nsignifie peut-\u00eatre que la m\u00e9trique spatio-temporelle de Poincar\u00e9, sous-jacente \u00e0 la cin\u00e9matique en jauge de Lorenz, a\nquelque chose d'important (voire m\u00eame de tr\u00e8s important) \u00e0 apporter \u00e0 la cosmologie.\n\n3.4\n\nD\u00e9finition sym\u00e9trique des unit\u00e9s spatiotemporelles \"c = 1\" et m\u00e9trique\nde Poincar\u00e9\n\nRappelons que le fondement m\u00eame de l'id\u00e9e d'une \"structure fine\" de la relativit\u00e9 [Pierseaux Y. (Ph.D, ULB)] est\nque, \u00e9tant donn\u00e9 l'isotropie de la vitesse de la lumi\u00e8re, on peut d\u00e9finir deux m\u00e9triques spatio-temporelles distinctes.\nL'utilisation compl\u00e8tement sym\u00e9trique de la TL est en harmonie parfaite avec l'ellipse allong\u00e9e isotrope (3.1, 3.4, 3.5).\nA ce stade, nous pouvons enfin comprendre dans les moindres d\u00e9tails les unit\u00e9s c = 1 de Poincar\u00e9 (chapitre 1)) \"les\nunit\u00e9s d'espace et du temps sont d\u00e9finies de telle mani\u00e8re que la vitesse que c = 1\".\nL\n\u03b3L0\n= c = 1.\n=\nT\n\u03b3T0\n\n(3.17)\n\nLes unit\u00e9s dans le syst\u00e8me en mouvement sont par d\u00e9finition les \"moyennes\" dilat\u00e9es aller-retour\" du signal\nlumineux : \u03b3L0 et \u03b3T0 . Une telle d\u00e9finition des unit\u00e9s n'aurait aucun sens avec la convention d'Einstein puisque la\nvitesse de la lumi\u00e8re serait \u00e9gale \u00e0 \u03b3 \u22122 c (voir 2\u00e8me partie). Un \u00e9tudiant de premi\u00e8re candidature qui aurait fait le\nrapport entre la longueur contract\u00e9e et le temps dilat\u00e9 pour trouver l'invariance de la vitesse de la lumi\u00e8r aurait eu\n\"z\u00e9ro\" sur la base de l'axiomatique einsteinienne (voir 2\u00e8me partie le terme \u03b3 2 dans le raisonnement de Poincar\u00e9).\nSoulignons trois points essentiels de la m\u00e9trique de Poincar\u00e9 :\n1\u25e6 ) Le caract\u00e8re physiquement concret d'une telle d\u00e9finition des unit\u00e9s spatio-temporelles uniquement en termes\nde trajet aller-retour de la lumi\u00e8re.\n21\n\n\f2\u25e6 ) La m\u00e9trique de Poincar\u00e9 est fond\u00e9e sur un traitement parfaitement sym\u00e9trique des termes de m\u00eame ordre de\ngrandeur \"\u00e9cart \u00e0 l'isotopie\" (3.15bis) et \"\u00e9cart \u00e0 la simultan\u00e9it\u00e9\" (3.16bis).\n3\u25e6 ) Rien ne change au niveau de la dilatation du temps. Les exp\u00e9riences qui mesurent la dilatation du temps ne\npermettent pas de distinguer les deux cin\u00e9matiques.\nLa \"structure fine\" se situe au niveau des distances : dilatation de Poincar\u00e9 (3.5 avec 3.16) et contraction d'Einstein\n(3.12).\nUne seule objection peut encore \u00eatre prise en compte : la contraction de Lorentz. Est-ce que les unit\u00e9s de Poincar\u00e9\ns'articulent de fa\u00e7on coh\u00e9rente avec la contraction des longueurs et la TL ? Plus pr\u00e9cis\u00e9ment encore : comment articuler\nd'une part la contraction anisotrope (purement longitudinale) des longueurs, au sens lorentzien autrement dit dans le\nsyst\u00e8me de la source (2\u00e8me partie), et d'autre part l'expansion isotrope de l'espace ? Ceci nous am\u00e8nera \u00e0 la deuxi\u00e8me\npartie du pr\u00e9sent travail : la contraction et la synchronisation de Poincar\u00e9 dans le syst\u00e8me de la source.\n\n22\n\n\fChapitre 4\n\nExpansion isotrope de l'espace et formule\nDoppler relativiste de Poincar\u00e9\nTentons une premi\u00e8re synth\u00e8se de nos r\u00e9sultats (expansion isotrope de l'espace et formule Doppler pour les objets\nlointains) \u00e0 propos de l'ellipse d'observation. La formule (2.28)\n\u2032\n\u03bb\u2032\nr\u221e\n=\n= \u03b3(1 + \u03b2 cos \u03b8)\nr\u221e\n\u03bb\n\n(4.1)\n\nsignifie qu'il y a un lien relativiste non pas seulement entre la longueur d'onde (ou la fr\u00e9quence) et la vitesse, comme\ndans le cas d'un Doppler pr\u00e9relativiste, mais entre la distance r et la longueur d'onde \u03bb. Ou plus exactement il doit\nexister (pour les objets lointains) un lien relativiste entre le rapport des distances et le rapport des longueurs d'onde.\nEn cas de redshift \u03bb\u2032 > \u03bb, par exemple, cette relation fondamentale de la cin\u00e9matique poincar\u00e9enne, signifie non pas\nseulement un \u00e9loignement (au sens pr\u00e9relativiste) mais une extension de la distance r\u2032 > r entre l'observateur et\nl'objet lointain (d\u00e9finition cosmologique de la distance et onde plane). Nous avons par ailleurs montr\u00e9 que la formule\nDoppler relativiste d'Einstein avait un s\u00e9rieux probl\u00e8me \u00e0 propos de l'\u00e9loignement pr\u00e9relativiste[Pierseaux Y.(2005)]\nWe note that Einstein's relativistic Doppler formula presents a strange aspect. For incident light received\nunder a fixed non zero angle, the Doppler shift will change from blueshift to redshift (or vice-versa) for\nsome critical relative velocity of the observer and the source.\nPour avoir un effet Doppler nul, il suffit de poser :\n1 \u2212 v cos \u03b8\n=1\nD= q c\n2\n1 \u2212 vc2\n\net donc on trouve pour toute vitesse un angle pour lequel il n'y a pas de Doppler D = 1\nq\n2\n1 \u2212 1 \u2212 vc2\n1v\ncos \u03b8t =\n\u2248\nv\n2c\nc\n\n(doppler 1)\n\n(doppler 2)\n\nIl est \u00e9crit partout dans la litt\u00e9rature scientifique sur la relativit\u00e9 restreinte que la principale diff\u00e9rence entre\nla formule pr\u00e9relativiste et la formule relativiste serait que celle-ci pr\u00e9voit un effet transversal non nul alors que\ncelle-l\u00e0 prevoit un effet transversal nul. Il s'agit certes d'une diff\u00e9rence mais certainement pas de la diff\u00e9rence principale. La diff\u00e9rence principale est que l'effet nul ne se produit plus pour la direction transversale \u03b8 = \u03c02\nind\u00e9pendamment de l'intensit\u00e9 de la vitesse mais pour un angle \u03b8 quelconque qui d\u00e9pend de l'intensit\u00e9 de la vitesse.\nL'effet relativiste nul ne correspond plus \u00e0 un changement de sens de la vitesse (le cosinus change de signe, passage\nde l'\u00e9loignement au rapprochement). Pour toute direction (sauf longitudinale) on passe d'un blueshift (D > 1) \u00e0 un\nredshift (D < 1) (ou inversement) pour une vitesse non-nulle bien d\u00e9termin\u00e9e par la formule (doppler1). Nous avions\nconclu :\nWe will prove in another communication that this very serious problem is connected with Poincar\u00e9's\nelongated ellipse from which we obtain another definition of the units of space and time and also another\nrelativistic Doppler formula (reference 2).\n23\n\n\fLa correction relativiste \u03b3 dans la formule einsteinienne suppose donc une r\u00e9volution bien plus importante que la\nsimple pr\u00e9diction d'un effet transversal puisque le lien pr\u00e9relativiste redshift-\u00e9loignement et blueshift-rapprochement\ndispara\u0131\u0302t sauf pour la direction longitudinale1 . Or la formule Doppler de Poincar\u00e9 est structurellement la m\u00eame que\ncelle d'Einstein. Tout est donc dans l'interpr\u00e9tation de l'effet sp\u00e9cifiquement relativiste du second ordre\n\u03b3. Chez Einstein, la correction relativiste du second ordre est un effet de dilatation du temps.\nQu'en est-il chez Poincar\u00e9 ? Consid\u00e9rons \u00e0 cet \u00e9gard la d\u00e9finition poincar\u00e9enne aller-retour des unit\u00e9s de mesure,\non a imm\u00e9diatement\n\u2032\nrM\n\u03bb\u2032\n= M =\u03b3\nrM\n\u03bbM\n\n(4.2)\n\nLe terme du second ordre, dans la cin\u00e9matique de Poincar\u00e9, traduit une extension de la distance ou une\nexpansion isotrope (r\u00e9ciproque) de l'espace traduite n\u00e9cessairement par un redshift pour les objets lointains (par\nexemple des galaxies) \u00e0 condition d'admettre le syst\u00e8me d'unit\u00e9s de Poincar\u00e9 et donc que la longueur d'onde \u00e9mise\npar un atome suppose un \"aller-retour\", autrement dit une oscillation subatomique2 . La cin\u00e9matique de Poincar\u00e9\nappara\u0131\u0302t ainsi, \u00e0 travers les relations 4.1 & 4.2, comme une v\u00e9ritable th\u00e9orie ondulatoire (\u03bb, \u03bd) de l'espace-temps (r, t).\n\"L'expansion ou le Redshift\" est donc un effet relativiste du second ordre qui corrige le Doppler-\u00e9loignement\n(le Doppler est une relation fr\u00e9quence-vitesse) pr\u00e9relativiste. Nous sugg\u00e9rons d'appeler cet effet relativiste d'expansion\n\"effet Bondi\" en hommage \u00e0 la \"m\u00e9thode du \"Doppler-Radar\" dite du facteur k\" de Milne et de Bondi3 ).\nA trois dimensions cet \"effet Bondi\" signifie que la relativit\u00e9 cin\u00e9matique de Poincar\u00e9 pr\u00e9voit une expansion\nisotrope de l'espace directement traduite par une formule Doppler qui est elle-m\u00eame directement li\u00e9e \u00e0 la structure\nde l'espace-temps (4-vecteur d'onde de Poincar\u00e9, 2.1). En d'autres termes, la dilatation du temps dans la formule\nDoppler d'Einstein n'a rien \u00e0 voir avec le redshift. Mais la dilatation du temps traduite en terme d'expansion de\nl'espace dans la cin\u00e9matique de Poincar\u00e9 est directement li\u00e9e au redshift4 .\nOuvrons ici une parenth\u00e8se cosmologique. D'une certaine mani\u00e8re la relation corrolaire (4.1) \u00e9voque irr\u00e9sistiblement\nla formule de Lema\u0131\u0302tre o\u00f9 on aurait remplac\u00e9 le facteur d'\u00e9chelle de dilatation, a\u2032 (t\u2032 ) et a(t), respectivement dans le\nsyst\u00e8me de l'observateur et de la source (la galaxie), par r\u2032 et r, es distances \u00e9tant d\u00e9finies selon l'usage en astronomie\net en cosmologie (definition 2). On sait que notre estim\u00e9 coll\u00e8gue Lema\u0131\u0302tre, d'une universit\u00e9 g\u00e9ographiquement voisine\n(Louvain) \u00e0 la n\u00f4tre (Bruxelles), avait introduit, \u00e0 la suite de Friedman, ce facteur ad hoc d'expansion (a\u2032 (t\u2032 ) et a(t))\nirr\u00e9m\u00e9diablement coupl\u00e9 avec l'hypoth\u00e8se d'une cr\u00e9ation de l'univers. Gr\u00e2ce \u00e0 la relativit\u00e9 cin\u00e9matique de sous-jacente\n\u00e0 l'ellipse de Poincar\u00e9 (2005), nous pouvons maintenant lui r\u00e9pondre, comme Laplace, que \"nous n'avons pas eu besoin\nde cette hypoth\u00e8se\" (suppl\u00e9mentaire) pour expliquer l'expansion isotrope de l'espace. Toutefois l'id\u00e9e de Lema\u0131\u0302tre selon\nlaquelle le redshift des galaxies traduit une expansion de l'espace et non pas un \u00e9loignement pr\u00e9relativiste (ce qui \u00e9tait\nl'opinion de Hubble) demeure intacte. Fermons ici la parenth\u00e8se cosmologique.\n\n1 Exp\u00e9rimentalement\n\non v\u00e9rifie toujours la formule pour un angle tr\u00e8s petit (cf. Mandelberg).\n\u2032 et ne se dilate pas\nl'\u00e9tat de la physique th\u00e9orique actuelle la question de savoir pourquoi l'espace se dilate \u00e0 grande \u00e9chelle rM\n\u00e0 petite \u00e9chelle \u03bb\u2032M (les atomes ne se dilatent pas) n'a qu'une explication n\u00e9gative (pas de gravitation au niveau atomique). La \"structure\nfine\" de la Relativit\u00e9 Restreinte donne une explication positive : il y a deux choix (jauges) possibles pour la d\u00e9finition de la distance.\n3 La d\u00e9fintion poincar\u00e9enne de la distance avec des temps de parcours de la lumi\u00e8re est le point de d\u00e9part de la m\u00e9thode du RADAR (d\u0131\u0302te\ndu \"facteur k\") de Milne (relativit\u00e9 cin\u00e9matique) et de Bondi (steady state). Mais ce dernier ne va pas jusqu'au bout de son raisonnement\n(purement longitudinal, il ne connaissait pas l'ellipse de Poincar\u00e9) en ne proposant pas une nouvelle interpr\u00e9tation de la contraction et\ndonc une nouvelle d\u00e9finition rigoureuse de la distance.\n4 Ceci est en rapport avec le fait (voir annexe 2.1) que la longueur d'onde einsteinienne ne se tranforme pas comme la longueur de la\ntige (contract\u00e9e).\n2 Selon\n\n24\n\n\fDeuxi\u00e8me partie\n\nEllipse dans le syst\u00e8me de la source\n(source au foyer)\n\n25\n\n\f\fChapitre 5\n\nContraction de Lorentz et\nsynchronisation des horloges \"en onde\nellipso\u0131\u0308dale\"\nCe qu'il reste \u00e0 \u00e9claircir c'est le statut physique de l'ellipse allong\u00e9e dans le syst\u00e8me de la source (rappelons que\nmath\u00e9matiquement 1.15 elle r\u00e9sulte imm\u00e9diatement de la TL inverse) ainsi que le statut de la contraction des longueurs\nchez Poincar\u00e9. Certains auteurs ([Pais A.]) n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 \u00e9crire que Poincar\u00e9 n'avait pas compris que la contraction\n\u00e9tait une cons\u00e9quence directe de la TL (comme chez Einstein). Une telle affirmation est pour le moins h\u00e2tive puisque\nnous avons montr\u00e9 que la contraction einsteinienne n'\u00e9tait compatible qu'avec une seule TL.\nIl faut cependant reconna\u0131\u0302tre que le lien entre contraction et TL n'a jamais \u00e9t\u00e9 clairement explicit\u00e9 par Poincar\u00e9 :\nil s'est toujours content\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter (en 1906, 1908, 1909, 1912) que \"\u00e9tant donn\u00e9 la contraction des unit\u00e9s, les sph\u00e8res\npara\u0131\u0302tront des ellipso\u0131\u0308des allong\u00e9s\".\nL'articulation entre la TL et la contraction est donc plus \"subtile\" que ce que Pais imaginait. A ce stade du\nraisonnement la physique th\u00e9orique ne dispose donc plus d'une th\u00e9orie compl\u00e8tement relativiste de la contraction .\nNous devons donc encore montrer que c'est l'inverse de l'affirmation de Pais qui est vraie : c'est la contraction selon\nPoincar\u00e9 qui est profond\u00e9ment inscrite dans la TL (compatible avec \"toute la TL\" et \"rien que la TL\").\n\n5.1\n\nS\u00e9quence historique (1900-1912)\n\nD\u00e8s 1900, Poincar\u00e9 traite de fa\u00e7on approch\u00e9e (au premier ordre) le probl\u00e8me de synchronisation des horloges par\n\u00e9change de signaux lumineux (\"La th\u00e9orie de Lorentz et le principe de r\u00e9action\"). Il annonce que pour obtenir une\nsynchronisation exacte, il faudra tenir compte de la contraction de Lorentz (au deuxi\u00e8me ordre). Pr\u00e9cisons d'embl\u00e9e\nque c'est l'exp\u00e9rience de Michelson (pourtant sans horloge) qui induit chez Poincar\u00e9 cette r\u00e9flexion sur la n\u00e9cessit\u00e9 de\nr\u00e9gler les horloges de telle fa\u00e7on que la vitesse de la lumi\u00e8re soit la m\u00eame dans les deux syst\u00e8mes. En effet l'observateur\nMichelson, la source de lumi\u00e8re S, le miroir de l'interf\u00e9rom\u00e8tre M et la Terre sont suppos\u00e9s entra\u0131\u0302n\u00e9s dans le m\u00eame\nsysteme (K) \u00aben mouvement \u00bb de translation uniforme par rapport \u00e0 \u00ab l'\u00e9ther par d\u00e9finition au repos \u00bb (dans le\nsyst\u00e8me K').\nIl est clair que le probl\u00e8me de synchronisation des horloges se pose selon Poincar\u00e9 dans le syst\u00e8me entra\u0131\u0302n\u00e9 K\ncar dans le syst\u00e8me K' la solution du probl\u00e8me est \u00e9vidente puisqu'une source plac\u00e9e en O' (origine de K') est alors\nau repos par rapport au milieu de propagation des ondes (le temps aller t\u2032+ = le temps retour t\u2032\u2212 ). Le couple de\nsyst\u00e8mes inertiels de Poincar\u00e9 est donc bien d\u00e9fini : \u00e9tant donn\u00e9 que les ondes sont sph\u00e9riques dans K', comment\nva-t-on synchroniser dans K ?\nLe probl\u00e8me de synchronisation, tel qu'il est pos\u00e9 par Poincar\u00e9 entre 1900 et 1912, poss\u00e8de une solution einsteinienne\nimm\u00e9diate. En effet, comme le concept de vitesse relative par rapport \u00e0 l'\u00e9ther n'a aucun sens selon Einstein, on a\ndans le syst\u00e8me propre source- Michelson (voir annexe 1) : t+ = t\u2212 (\u2206t = 0). Nous tentons ici de comprendre pourquoi\nPoincar\u00e9 a travaill\u00e9 pendant 12 ans sur un probl\u00e8me qui poss\u00e8de une solution einsteinienne imm\u00e9diate.\nEn 1904, Poincar\u00e9 reformule la synchronisation des horloges au premier ordre et il introduit (dans une autre partie\nde la conf\u00e9rence faite \u00e0 St Louis) pour la premi\u00e8re fois l'ellipse allong\u00e9e mais comme une solution alternative \u00e0 la\ncontraction de Lorentz. Il faut alors abandonner l'isotropie de la vitesse de la lumi\u00e8re et les ondes de lumi\u00e8re se\npropageraient plus vite dans la direction longitudinale que dans la direction transvsersale au mouvement de K par\n27\n\n\frapport \u00e0 K'. Dans l'esprit de Poincar\u00e9 \"l'invariance de la vitesse de la lumi\u00e8re\" est donc indissociablement coupl\u00e9e\navec \"la contraction de Lorentz\".\nDans le travail de dynamique relativiste de 1905 de Poincar\u00e9 [Poincar\u00e9 H. 1905], il n'est nulle part question de\nsynchronisation des horloges (et a fortiori, du temps vrai et du temps local).\nEn 1906 [Poincar\u00e9 H. (1906)], Poincar\u00e9 d\u00e9crit pour la premi\u00e8re fois l'ellipse allong\u00e9e comme \u00e9tant la solution exacte\nau probl\u00e8me de la synchronisation des horloges : il ne consid\u00e8re plus l'allongement des ondes de lumi\u00e8re comme une\nalternative \u00e0 la contraction mais comme une cons\u00e9quence de la contraction de Lorentz. C'est dans son cours \u00e0 la\nSorbonne qu'il \u00e9nonce pour la premi\u00e8re fois ce que nous avons appel\u00e9 \"le th\u00e9or\u00e8me de Poincar\u00e9\" (2.35) en utilisant les\ndeux foyers de l'ellipse (t+ et t\u2212 ).\nEn 1908 [Poincar\u00e9 H. (1908)], sous la rubrique du principe de relativit\u00e9, il traite essentiellement de l'ellipse allong\u00e9e\nmais en ne consid\u00e9rant plus qu'un seul foyer (t+ ). Et, comme T. Damour l'a mis en \u00e9vidence [Damour T.], Poincar\u00e9\nse trompe1 en formulant son th\u00e9or\u00e8me non pas en fonction de t+ \u2212t\u2212 (1906) mais en fonction de t \u2212 t\u2032 , ce qui est\nincompatible avec l'\u00e9quation de l'ellipse.\nEn 1912, il corrige son erreur \u00e0 l'aide de la directrice de l'ellipse devant un auditoire d'\u00e9l\u00e8ves-ing\u00e9nieurs t\u00e9l\u00e9graphistes2.\nLa synth\u00e8se relativiste de Poincar\u00e9 est magistrale : \u00e9tant donn\u00e9 que la vitesse de la lumi\u00e8re est invariante (hypoth\u00e8se\n1) et que les m\u00e8tres sont contract\u00e9s (hypoth\u00e8se 2) dans K, l'observateur O entra\u0131\u0302n\u00e9 avec la source dans K \"voit\" des\nondes ellipsoidales (alors que O' \"voit\" des ondes sph\u00e9riques non concentriques \u00e9mises par S). Les ondes ellipsoidales\nconstituent donc selon Poincar\u00e9 \"l'essence m\u00eame de la relativit\u00e9\" car d'un point de vue pr\u00e9relativiste les ondes sont\ntoujours sph\u00e9riques dans les deux syst\u00e8mes.\n\n5.2\n\nContraction interne et propagation externe selon Poincar\u00e9\n\nIl est maintenant possible de d\u00e9finir de fa\u00e7on pr\u00e9cise la diff\u00e9rence entre la contraction selon Einstein et la contraction\nselon Poincar\u00e9. On trouve partout dans la litt\u00e9rature scientifique l'opposition entre une contraction qui serait r\u00e9elle\n(et donc non-r\u00e9ciproque) \"\u00e0 la Lorentz-Poincar\u00e9\" et qui serait apparente (et donc r\u00e9ciproque) \"\u00e0 la Einstein\". Cette\nopposition entre \"r\u00e9alit\u00e9\" et \"apparence\" est plus m\u00e9taphysique que physique. La physique se situe au niveau de la mise\nen mouvement (donc de l'acc\u00e9l\u00e9ration adiabatique des tiges). Lorsque les deux syst\u00e8mes K et K' sont au repos, les tiges\nsont identiques aussi bien pour Poincar\u00e9 que pour Einstein. Si on acc\u00e9l\u00e8re le syst\u00e8me K jusqu'\u00e0 une vitesse uniforme,\nla tige est identique dans K selon Einstein (elle est observ\u00e9e plus courte par K') tandis qu'elle est CONTRACTEE\nDANS K selon Poincar\u00e9.\nCe qui est physique \u00e0 travers les effets nuls ou non nuls de l'acc\u00e9l\u00e9ration adiabatique3 , c'est bien plut\u00f4t l'opposition,\ncontraction interne \u00e0 K chez Poincar\u00e9, et contraction externe \u00e0 K chez Einstein (la tige de K vue de K'). C'est donc\npr\u00e9cis\u00e9ment parce que l'observateur dans K utilise ses propres tiges contract\u00e9es qu'il doit observer une ellipse allong\u00e9e\ndans K. Dans les deux cas (Einstein et Poincar\u00e9) il y a r\u00e9ciprocit\u00e9 mais les tiges rigides (identiques) einsteiniennes\nont incontestablement une plus grande proximit\u00e9 avec la conception g\u00e9oMETRIQUE habituelle o\u00f9 les m\u00e8tres sont\nd\u00e9finis ind\u00e9pendamment de leur \u00e9tat de mouvement DANS chaque syst\u00e8me du couple relatiste K-K'. On comprend\nd\u00e8s lors que Poincar\u00e9 se trouve dans une situation plus difficile qu'Einstein puisqu'il doit raisonner dans un des\ndeux syst\u00e8me du couple relativiste (ici K), entra\u0131\u0302n\u00e9 dans un mouvement de translation (ici par rapport \u00e0 K'), o\u00f9\nla tige est contract\u00e9e afin de d\u00e9finir une m\u00e9trique.\nComment la contraction de Lorentz purement longitudinale selon Poincar\u00e9 se transforme t-elle en une dilatation isotrope ? Le raisonnement de Poincar\u00e9 se fait en deux \u00e9tapes :\n(1\u00e8re \u00e9tape : inobservabilit\u00e9 de la contraction sans\"c = 1\").\n\u221a\n\u22121 = k \u22121 ).\n\u2032\n2\nde l'ellipse dans les notations de Poincar\u00e9 est\np AB + \u03b5AB = ct. 1 \u2212 \u03b5 (avec le param\u00e8tre de l'ellipse p = \u03b3\n2\n\u2032\n\u2032\nTraduite avec nos pr\u00e9sentes notations cela donne : t = t 1 \u2212 \u03b2 \u2212 \u03b2x (notre \u00e9quation 7 invers\u00e9e puisque la source est au foyer), ce\nqui revient \u00e0 \u00e9crire la TL (les deux TL). Mais juste apr\u00e8s dans le texte, Poincar\u00e9 \u00e9crit \"Supposons que la diff\u00e9rence entre le temps\nvrai et le temps local en un point quelconque soit \u00e9gale \u00e0 l'abscisse de ce point multipli\u00e9 par la constante...\" Cela donne alors selon\n\u2032\nPoincar\u00e9 t = t\u2032 \u2212 \u03b2 \u221a x 2 . Comme le souligne tr\u00e8s justement T. Damour cette \u00e9quation est fausse. Il eut fallu \u00e9crire \u00e0 partir de l'ellipse :\n1 L'\u00e9quation\n\n1\u2212\u03b2\n\nt\n1\u2212\u03b2 2\nt\u2212 ), ce\n\n\u221a\n\n= t\u2032 \u2212 \u03b5 \u221a x\n\n\u2032\n\n1\u2212\u03b2 2\n\n. En fait Poincar\u00e9 semble penser qu'il peut exprimer son th\u00e9or\u00e8me en soustrayant (t \u2212 t\u2032 ) de la m\u00eame fa\u00e7on que (t+ -\n\nqui n'est pas juste pr\u00e9cis\u00e9ment en fonction de l'\u00e9quation de l'ellipse. En 1912 Poincar\u00e9, quelques semaines avant sa mort, \u00e9liminera\ncette erreur malencontreuse en se servant de la directrice de l'ellipse [Poincar\u00e9 H.(1912)].\n2 Ce qui, soit dit en passant souligne l'extr\u00eame importance de la synchronisation des horloges (pour Poincar\u00e9 comme pour Einstein)\n[Galison P.] avec un signal physique (la lumi\u00e8re) si l'on veut donner un sens physique au symbole \"t\". Si \"c\" n'est plus la vitesse de la\nlumi\u00e8re, \"t\" n'est plus le temps et nous obtenons alors une m\u00e9tath\u00e9orie (une m\u00e9taphysique) de la relativit\u00e9 (Ignatovski 1911).\n3 Nous avons montr\u00e9 que les transformations adiabatiques de Poincar\u00e9 \u00e9taient isobariques tandis que celles d'Einstein-Planck \u00e9taient\nisentropiques et isochoriques (\"La RR avec entropie invariante d'Einstein-Planck et la RR avec action invariante de Poincar\u00e9\", Annales de\nla fondation de Broglie).\n\n28\n\n\fUn corps sph\u00e9rique lorsqu'il est en repos, prendra ainsi la forme d'un ellipso\u0131\u0308de de r\u00e9volution aplati\nlorsqu'il sera en mouvement ; mais l'observateur le croira toujours sph\u00e9rique, parce qu'il a subi lui-m\u00eame\nune d\u00e9formation analogue, ainsi que tous les objets qui lui servent de points de rep\u00e8re\n(2\u00e8me \u00e9tape : observabilit\u00e9 de la contraction avec \"c = 1\" ).\nAu contraire, les surfaces d'onde de la lumi\u00e8re, qui sont rest\u00e9es rigoureusement sph\u00e9riques lui para\u0131\u0302tront\ndes ellipso\u0131\u0308des allong\u00e9s.\nPoincar\u00e9 constate d'abord que cette contraction de tous les corps selon la direction longitudinale doit \u00eatre inobservable puisque les unit\u00e9s longitudinales sont elles aussi contract\u00e9es (1x = \u03b3 \u22121 1y ). Il n'y a aucun moyen purement\nINTERNE de mettre en \u00e9vidence une contraction qui est d\u00e9finie comme \u00e9tant interne au syst\u00e8me K. A premi\u00e8re vue\non est donc ramen\u00e9 \u00e0 la position d'Einstein car, entre une contraction inobservable ou une tige identique, il ne peut y\na avoir aucune diff\u00e9rence physique.\nMais que se passe-t-il alors (2\u00e8me \u00e9tape) si des observateurs dans K utilisaient la vitesse de la lumi\u00e8re ? Une\nonde sph\u00e9rique d\u00e9finie dans K' mesur\u00e9e par un m\u00e8tre longitudinalement contract\u00e9 dans K doit donner une onde\nellipso\u0131\u0308dale allong\u00e9e. Ici nous sommes au coeur de la cin\u00e9matique poincar\u00e9enne car il s'agit d'une synth\u00e8se entre le\nprincipe d'invariance de la vitesse de la lumi\u00e8re et le principe de contraction. Cette synth\u00e8se est profond\u00e9ment noneinsteinienne puisque la contraction y joue un r\u00f4le crucial. Le PRODUIT DE CETTE SYNTH\u00e8SE doit \u00eatre la TL.\nEssayons de formuler ceci math\u00e9matiquement.\nLa proc\u00e9dure de synchronisation est toujours d\u00e9crite de la m\u00eame mani\u00e8re par Poincar\u00e9 entre 1900 et 1912. Il\nsuppose deux stations fix\u00e9es dans K, A et B, qui \u00e9changent des signaux lumineux et qui sont entra\u0131\u0302n\u00e9es dans un\nmouvement de translation par rapport \u00e0 K'(o\u00f9 l'\u00e9ther est d\u00e9fini au repos). La source en A (avec l'observateur O), les\nhorloges en A et B, le miroir en B sont dans le m\u00eame syst\u00e8me K (\"translation commune\" ici K, non prim\u00e9). En bref,\ntout le syst\u00e8me optique se trouve dans K (voir aussi exp\u00e9rience de Sagnac, annexe 3). Nous allons traiter d'abord le\ncas longitudinal et ensuite le cas non-longitudinal.\nSoulignons que selon Poincar\u00e9 le processus (purement) ondulatoire de propagation de la lumi\u00e8re N'est PAS un\nprocessus purement INTERNE. A la diff\u00e9rence d'Einstein qui d\u00e9finit \u00e0 priori des ondes sph\u00e9riques dans les deux\nsyst\u00e8mes K et K' du couple (les syst\u00e8mes d'Einstein sont des bo\u0131\u0302tes \u00e0 photons), Poincar\u00e9 compose la vitesse de la\nlumi\u00e8re avec celle du r\u00e9f\u00e9rentiel puisque dans le cas de figure consid\u00e9r\u00e9 l'observateur (avec la source) est suppos\u00e9 en\nmouvement par rapport \u00e0 K' et donc du point de vue d'une th\u00e9orie purement ondulatoire (pr\u00e9relativiste) de la lumi\u00e8re\nil faut \"composer\" avant d'introduire l'hypoth\u00e8se relativiste de contraction.\n\n5.3\n\nSynchronisation longitudinale et d\u00e9duction de la TL\n\nSupposons une propagation purement longitudinale (AB est dans la direction du mouvement). La longueur de\nr\u00e9f\u00e9rence A'B' est d\u00e9finie dans le syst\u00e8me au repos K'. La longueur contract\u00e9e inobservable dans K est par hypoth\u00e8se\nABinobs = \u03b3 \u22121 A\u2032 B \u2032\n\n(hypothse)\n\nil faut d\u00e9montrer que la longueur dilat\u00e9e observable est donn\u00e9e\nxobs = \u03b3A\u2032 B \u2032\n\n(thse)\n\n. La th\u00e8se de Poincar\u00e9 se traduit donc par xobs = \u03b3 2 ABinobs . puisqu'on on passe d'une contraction \u03b3 \u22121 \u00e0 une dilatation\n\u03b3. D\u00e9montrons cette derni\u00e8re formule sur la base de la synchronisation de Poincar\u00e9.\nSelon Poincar\u00e9 les montres doivent \u00eatre r\u00e9gl\u00e9es de telle fa\u00e7on que la vitesse de la lumi\u00e8re c est invariante (c 6= 1)\ndans les deux syst\u00e8mes. Poincar\u00e9 calcule de fa\u00e7on tout \u00e0 fait classique en composant la vitesse de la lumi\u00e8re avec celle\ndu syst\u00e8me entra\u0131\u0302n\u00e9 K les deux expressions suivantes (qui sont explicit\u00e9es dans son cours \u00e0 la Sorbonne, voir 3.4 &\n3.7).\ntM =\n\nAB\n1 AB\nAB\n1\n2c\nA\u2032 B \u2032\nt+ + t\u2212\n= \u03b32\n= (\n+\n) = AB 2\n\u2248\n2\n2\n2 c+v\nc\u2212v\n2\nc \u2212v\nc\nc\n\n(5.1)\n\n1 AB\nAB\n1\n2v\nvA\u2032 B \u2032\nt+ \u2212 t\u2212\n2 v AB\n=\n\u03b3\n(5.2)\n= (\n\u2212\n) = AB 2\n\u2248\n2\n2 c+v\nc\u2212v\n2\nc \u2212 v2\nc c\nc2\nOn retrouve ainsi le terme poincar\u00e9en \u2206t qui avait \u00e9t\u00e9 mise en \u00e9vidence par la composante longitudinale sur la tangente\n\u00e0 l'ellipse (mutatis mutandis puisqu'ici nous sommes dans le cas non-standard). Pour obtenir le temps aller et le temps\nretour, il suffira de calculer :\n\u2206t =\n\nt\u00b1 = tM \u00b1 \u2206t\n29\n\n(5.3)\n\n\fPoincar\u00e9 obtient ainsi d\u00e8s 1900 le temps local t au premier ordre4 sans contraction (AB = A\u2032 B \u2032 ) avec x\u2032 = A\u2032 B \u2032\n\u2032 \u2032\net A cB = t\u2032 :\nvx\u2032\nvA\u2032 B \u2032\n\u2032\n\u2248\nt\n\u00b1\nc2\nc2\nFaisons maintenant le calcul exact au second ordre et donc avec AB contract\u00e9 dans K. Etant donn\u00e9 que (5.3)\nt\u00b1 = tM \u00b1 \u2206t \u2248 tM \u00b1\n\nt\u00b1 = tM \u00b1 \u2206t = \u03b3 2\n\nv\nABinobs\n(1 \u00b1 )\nc\nc\n\navec ABinobs = \u03b3 \u22121 A\u2032 B \u2032 on a :\n\nv \u2032\nx)\n(5.4)\nc2\nAutrement dit le temps local au 2\u00e8me ordre, et donc la TL temporelle.\n\u00b1\nLes longueurs parcourues x (respectivement aller et retour) sont telles que la vitesse de la lumi\u00e8re est invariante.\nOn multiplie par c l'\u00e9quation (5.4) et on obtient :\nt\u00b1 = \u03b3(t\u2032 \u00b1\n\nct\u00b1 = \u03b3(ct\u2032 \u00b1 c\n\nv x\u2032\n) = x\u00b1 = \u03b3(x\u2032 \u00b1 vt\u2032 )\nc c\n\n(5.5)\n\nAutrement dit, la 1\u00e8re TL pour la coordonn\u00e9e x spatiale (5.5). Les deux TL sont ainsi d\u00e9duites au moyen\nd'une synth\u00e8se directe entre la contraction interne de Poincar\u00e9 et l'invariance de la vitesse de la lumi\u00e8re.\nIl faut maintenant d\u00e9finir la distance observable AB dans K. Eh bien cette distance xobs = AB est d\u00e9finie par le temps\naller-retour de parcours :\nxM =\n\nx+ + x\u2212\n= \u03b3A\u2032 B \u2032\n2\n\net donc on retrouve la th\u00e8se de Poincar\u00e9\nxM = xobs = \u03b3 2 ABinobs\n\n(cqfd)\n\nOn a donc d\u00e9duit (en conformit\u00e9 avec 3.4 & 3.7) sym\u00e9triquement les deux TL \u00e0 partir de la contraction.\nR\u00e9ciproquement, l'interpr\u00e9tation poincar\u00e9enne de la contraction est la seule qui soit compl\u00e8tement compatible avec \"rien que la TL et toute la TL (l'inverse de l'affirmation de Pais [Pais A.]) : la distance observ\u00e9e par\n\u00e9change de signaux lumineux est dilat\u00e9e parce que les unit\u00e9s de mesure sont contract\u00e9es. Comme (5.5)\nest d\u00e9duit de (5.4), cela revient \u00e0 d\u00e9finir les unites d'espace et de temps de telle mani\u00e8re que c = 1 (1.1).\nEcrivons les deux expressions de Poincar\u00e9 (5.1 & 5.2) dans le cas relativiste deviennent :\ntM = \u03b3t\u2032\n\n5.4\n\n\u2206t = \u03b3\n\nv \u2032\nx\nc2\n\n(5.6)\n\nSynchronisation non-longitudinale et d\u00e9duction de l'ellipse \"source\"\n\nMaintenant supposons que B ne soit pas situ\u00e9 sur la direction du mouvement. Autrement dit on introduit une\nordonn\u00e9e yB 6= 0 avec le vecteur radial r = AB et r\u2032 = A\u2032 B\u2032 dont la composante longitudinale est respectivement\nx = r cos \u03b8 et x\u2032 = r\u2032 cos \u03b8\u2032 . L'\u00e9quation (5.6) s'\u00e9crit alors :\nv\nv \u2032\nr cos \u03b8\u2032 = \u03b3 2 x\u2032\n(5.7)\n2\nc\nc\nCette double \u00e9quation (5.7) DEFINIT l'ellipse de synchronisation (figure 4, 15) avec, mutatis mutandis, (3.4,\n3.7) (voir annexe 4, la \"somme\" d\u00e9finit les foyers et la \"diff\u00e9rence\" d\u00e9finit les directrices de l'ellipse).\nLa premi\u00e8re relation \"aller-retour\" ne d\u00e9pend pas de la direction tandis que la seconde relation ne d\u00e9pend que de\nl'abscisse de B. Appelons B\u22a5 la projection de B sur la direction du mouvement : l'\u00e9change de signaux lumineux entre\nA et B se ram\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9change de signaux lumineux entre A et B\u22a5 . On est donc ramen\u00e9 \u00e0 la description purement\nlongitudinale, si ce n'est que la longueur contract\u00e9e n'est plus AB mais AB\u22a5 .\n(tM )isotrope = \u03b3t\u2032\n\n(\u2206t)longitudinal = \u03b3\n\n4 en d\u00e9tails Poincar\u00e9 constate que la formule de synchronisation physique des horloges correspond \u00e0 la formule math\u00e9matique du temps\nlocal (ici t) de Lorentz lequel s'\u00e9crit t = t\u2032 + cv2 x\u2032 \u00e0 condition d'identifier au premier ordre tM \u2248 t\u2032 et surtout \u00e0 poser que AB = A\u2032 B \u2032 .\nOn a pour le temps aller-retour t\u2217A = 2t\u2032 , et par d\u00e9finition le temps local (tA = 0) en B tB = t\u2032 + cv2 x\u2032B et donc t+ = tB = t\u2032 + cv2 x\u2032 et\nt\u2212 = 2tM \u2212 tB = 2t\u2032 \u2212 t\u2032 \u2212 cv2 x\u2032 ). Pour les temps \"locaux\" de parcours aller et retour de la lumi\u00e8re, on a respectivement t+ = t\u2032 + cv2 x\u2032 et\nt\u2212 = t\u2032 \u2212 cv2 x\u2032 .\n\n30\n\n\fLa contraction (inobservable) purement anisotrope implique une expansion isotrope (observable) des distances\npuisque ces derni\u00e8res sont d\u00e9finies sur un aller-retour (cqf d).\nLe r\u00e9sultat (5.7) \u00e0 deux dimensions spatiales (et donc \u00e0 trois dimensions spatiales) est absolument d\u00e9cisif car il\ndonne aussi un sens \u00e0 la th\u00e9orie de la dilatation au niveau des \u00e9lectrons classiques sph\u00e9riques au repos de Poincar\u00e9 : les\nsph\u00e8res observ\u00e9es en mouvement seront dilat\u00e9es d'un facteur \u03b3 comme cons\u00e9quence d'un applatissement inobservable\nd'un facteur \u03b3 \u22121 (voir conclusion finale).\nQuelles sont maintenant les diff\u00e9rences irr\u00e9ductibles entre la synchronisation einsteinienne \"en ondes sph\u00e9riques\"\net la synchronisation de Poincar\u00e9 \"en onde ellipso\u0131\u0308dale\" (annexe 1) ? Non seulement on peut mettre en \u00e9vidence le\n\u2206t non null de Poincar\u00e9 dans l'exp\u00e9rience de Sagnac (voir annexe 3) mais aussi et surtout, la synchronisation de\nPoincar\u00e9 sur la base de la contraction sym\u00e9triquement articul\u00e9e avec les deux TL l\u00e9gitimise la d\u00e9finition de la distance\nimpropre dilat\u00e9e.\n\n5.5\n\nFormule Doppler relativiste, \u00e9ther relativiste de Poincar\u00e9 et fond de\nrayonnement cosmologique\n\nRappelons que l'ellipse dans le syst\u00e8me de la source (15) est math\u00e9matiquement introduite par la TL inverse. On\npeut maintenant l'interpr\u00e9ter physiquement5 . Si on peut toujours choisir, selon Poincar\u00e9, le syst\u00e8me dans lequel on\nmet l'\u00e9ther au repos, ce choix n'est possible que parce que les deux situations sont math\u00e9matiquement compl\u00e8tement\n\u00e9quivalentes (m\u00eame formule Doppler si la source est en mouvement ou si l'observateur est en mouvement par rapport\n\u00e0 l'\u00e9ther, annexe 2). La sym\u00e9trie \"source-observateur\" poincar\u00e9enne est particuli\u00e8rement importante dans le cas\nde la formule Doppler car d'un point de vue pr\u00e9relativiste ces deux cas sont distincts. En effet si la source est en\nmouvement par rapport \u00e0 l'\u00e9ther, le principe de Fresnel (la vitesse de la lumi\u00e8re dans l'\u00e9ther ne d\u00e9pend pas de la\nvitesse de la source) s'applique mais ce n'est pas le cas si l'observateur est en mouvement (il faut composer...). On\nvoit ainsi qu'avec l'ellipse de Poincar\u00e9, le principe de Fresnel devient relativiste (sym\u00e9trisation du r\u00f4le de l'\u00e9ther) : peu\nimporte si l'on place l'\u00e9ther au repos dans l'un (ondes sph\u00e9riques dans K, \u00a71) ou dans l'autre (ondes sph\u00e9rique dans\nK' \u00a72) syst\u00e8me du couple, les \u00e9quations qui relient les fr\u00e9quences respectives deux syst\u00e8mes seront les m\u00eames (voir\nDoppler \u00a71.2 et annexe 2).\nLa terminologie temps vrai-temps local de Poincar\u00e9 est ainsi compl\u00e8tement \u00e9claircie : si on choisit le temps vrai\n\"circulaire\" (sph\u00e8res ou \u00e9ther au repos) dans un syst\u00e8me, on aura un temps local \"elliptique\" (ellipso\u0131\u0308des ou \u00e9ther en\nmouvement) dans l'autre :\nx\u2032 = k(x + \u03b5t)\n\ny\u2032 = y\n\nt\u2032 = k(t + \u03b5x)\n\n(1direct)\n\nt = k(t\u2032 \u2212 \u03b5x\u2032 )\n\n(1inverse)\n\no\u00f9 t est le temps vrai et t' est le temps local. Et inversement :\nx = k(x\u2032 \u2212 \u03b5t\u2032 )\n\ny\u2032 = y\n\no\u00f9 t' est le temps vrai et t est le temps local.\nDans la logique einsteinienne la mod\u00e9lisation non-standard (l'ellipse dans le syst\u00e8me de la source) est impossible, tandis qu'elle est \u00e9quivalente (\u00e0 la mod\u00e9lisation standard) dans la logique poincar\u00e9enne. Comme en physique,\nil faut adapter le mod\u00e8le au type d'exp\u00e9rience envisag\u00e9, il se pourrait que cette mod\u00e9lisation non-standard soit\nmath\u00e9matiquement possible mais physiquement inutile (hormi l'exp\u00e9rience de Michelson). Nous montrons en annexe\n3 qu'elle est notamment tr\u00e8s utile pour l'exp\u00e9rience de Sagnac.\nDans la perspective de Poincar\u00e9 le crit\u00e8re de sph\u00e9ricit\u00e9 de l'onde est li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9ther au repos : il suffit de prendre la TL\ninverse pour le mettre au repos dans l'autre syst\u00e8me. Il s'agit donc d'un \u00e9ther au repos relatif. La sym\u00e9trie cin\u00e9matique\n\"mati\u00e8re-\u00e9ther\" de Poincar\u00e9 signifie que l'on ne peut attribuer \u00e0 tout corps (source, observateur...) comme \u00e0 l'\u00e9ther\nqu'une vitesse... relative :\n\u00ab Quoi qu'il en soit, il est impossible d'\u00e9chapper \u00e0 cette impression que le principe de relativit\u00e9 est une\nloi g\u00e9n\u00e9rale de la Nature, qu'on ne pourra jamais par aucun moyen imaginable, mettre en \u00e9vidence que des\nVITESSES RELATIVES, et j'entends par l\u00e0 non pas seulement des vitesses des corps PAR RAPPORT\nA L'ETHER mais les vitesses des corps les uns par rapport aux autres (Poincar\u00e9, 1908, le principe de\nrelativit\u00e9\u25e6 \u00bb\n5 M\u00eame si l'ellipse de Poincar\u00e9 est impos\u00e9e par la logique math\u00e9matique et la physique-math\u00e9matique sous-jacente \u00e0 la TL, elle n'en\ndemeure pas moins \u00e9trange d'un point de vue physique. Pourquoi ? Le physicien associe en effet imm\u00e9diatement \"cercle\" \u00e0 isotropie de\nla vitesse de la lumi\u00e8re et \"ellipse\" \u00e0 \"non-isotropie de la vitesse de la lumi\u00e8re\". Une \u00e9ventuelle anisotropie de la vitesse de la lumi\u00e8re\nrenverrait ainsi au fant\u00f4me non-relativitste par excellence l'\u00e9ther au repos dans l'espace absolu (pourtant totalement rejet\u00e9 par Poincar\u00e9).\nMais ce n'est pas de l'ellipse non-relativiste (et non-isotrope) de 1904 (note 2) qu'il s'agit mais de l'ellipse de 1906 avec l'isotropie de la\nvitesse de la lumi\u00e8re (10 ter). L'ellipse de Poincar\u00e9 est isotrope au sens o\u00f9 la vitesse de la lumi\u00e8re est isotrope (\u00e9v\u00e9nements d'intervalles\nnuls, voir \u00a71.4).\n\n31\n\n\fAvec la convention d'Einstein-Minkowski, cette sym\u00e9trie de Poincar\u00e9 est supprim\u00e9e avec l'\u00e9ther (\"on ne peut lui\nattribuer AUCUN vecteur vitesse\", [Einstein A.(1905), inrroduction]) ; le milieu de la propagation de l'onde \u00e9tant\nsupprim\u00e9, le crit\u00e8re de repos (ondes sph\u00e9riques) ne peut \u00eatre que li\u00e9 \u00e0 la source de l'onde.\n\u00ab On verra que l'introduction d'un \u00e9ther lumineux devient superflue par le fait que notre conception\nne fait aucun usage d'un \"espace absolu au repos\" dou\u00e9 de propri\u00e9t\u00e9s particuli\u00e8res, et ne fait correspondre\n\u00e0 un point de l'espace vide, o\u00f9 ont lieu des procesus \u00e9lectromagn\u00e9tiques, AUCUN VECTEUR VITESSE\n(Einstein, 1905, introduction)\u00bb\nComment d\u00e8s lors peut-on distinguer alors la sph\u00e8re einsteinienne et l'ellipsoide poincar\u00e9en dans le syst\u00e8me de la\nsource ? Remarquons que lorsqu'on mesure par effet Doppler la vitesse (relative) de la Terre (environ 300km/s) par\nrapport au \"fond de rayonnement cosmologique\", ce \"fond\" est bien un \u00e9ther (relativiste) au sens de Poincar\u00e9. D'apr\u00e8s\nla cin\u00e9matique en jauge de Lorenz, ce \"fond\" (qui n'a pas de source identifiable, \u03c1elecstat = \u03c1\u2032elecstat = 0 mais V \u2032 6= 0)\ndoit donc \u00eatre en rapport avec l'expansion de l'espace (distance impropre au sens de Poincar\u00e9, 78). La cin\u00e9matique\npoincar\u00e9enne de l'expansion de l'espace \u00e9tablit donc un lien relativiste in\u00e9dit (avec 1-direct et 1-inverse, voir ci-dessus)\nentre les mesures de Hubble et les mesures de Penzias-Wilson.\n\n32\n\n\fTroisi\u00e8me partie\n\nConclusion : r\u00e9flexion sur la sym\u00e9trie\nspatio-temporelle de Poincar\u00e9\n\n33\n\n\f\fLa d\u00e9marche que nous avons suivie dans le pr\u00e9sent travail est exactement l'inverse du cheminement historique\nsuivi par Poincar\u00e9. Nous avons commenc\u00e9 par d\u00e9duire l'ellipse allong\u00e9e de la TL : elle n'est rien d'autre qu'une\nrepr\u00e9sentation concr\u00e8te de la relativit\u00e9 de la simultan\u00e9it\u00e9 au moyen d'un front d'onde spatiotemporel. Ensuite une fois\nque la l\u00e9gitimit\u00e9 physico-math\u00e9matique de l'ellipse allong\u00e9e a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie nous n'avons fait qu'interpr\u00e9ter physiquement\ntoutes les caract\u00e9ristiques, les propri\u00e9t\u00e9s, les sym\u00e9tries math\u00e9matiques de l'ellipse. Avec la tangente \u00e0 l'ellipse nous\navons montr\u00e9 comment d\u00e9finir l'image spatio-temporelle d'un front d'onde plane et en utilisant l'invariance de la phase\nnous avons d\u00e9duit rigoureusement pour les objets lontains une formule Doppler relativiste (2.4) qui n'est pas la m\u00eame\nque celle d'Einstein (2.5).\nEn utilisant le second foyer et la tangente nous avons retrouv\u00e9 les intuitions de d\u00e9part de Poincar\u00e9 notamment la\nd\u00e9finition de la distance, en accord parfait avec la TL, avec le temps dilat\u00e9 de parcours aller-retour de la lumi\u00e8re. En\nutilisant enfin l'autre ellipse d\u00e9finie par sym\u00e9trie dans le syst\u00e8me de la source, nous avons montr\u00e9 que la contraction\nselon Poincar\u00e9 (les unit\u00e9s contract\u00e9es allongent les sph\u00e8res en ellipso\u0131\u0308des...) est la seule interpr\u00e9tation compl\u00e8tement\ncompatible avec la TL. Dans le m\u00eame mouvement nous avons prouv\u00e9 dans les moindres d\u00e9tails (en utilisant l'ellipse\ndans le syst\u00e8me de la source, c-\u00e0-d, l'ellipse de synchronisation) que la convention de synchronisation \"en ondes\nsph\u00e9riques\" d'Einstein (\u2206t = \u2206t\u2032 = 0) n'\u00e9tait pas la m\u00eame que la convention de synchronisation \"en onde ellipso\u0131\u0308dale\"\nde Poincar\u00e9 (\u2206t\u2032 = 0 et \u2206t 6= 0). La seule exp\u00e9rience de physique sensible \u00e0 cette diff\u00e9rence de temps de parcours \"one\nway\" de la lumi\u00e8re \u2206t 6= 0 non nulle est l'exp\u00e9rience de Sagnac.\nLa transformation de LorenTz est inscrite dans l'ellipse et il n'est pas \u00e9tonnant qu'on y retrouve finalement la\njauge de LorenZ. Toute la cin\u00e9matique de Poincar\u00e9 est donc \"Lorenz-Lorentzienne\". Il est d\u00e9sormais incontestable\nque le jeune Einstein en 1905 a fait un travail original mais qu'il a simplifi\u00e9 le probl\u00e8me en prenant des libert\u00e9s aussi\nbien avec la transformation de Lorentz qu'avec la jauge de Lorenz. Peu avant sa mort, Poincar\u00e9 [Poincar\u00e9 H. (1907)]\n\u00e9crivait que l'Ecole allemande de relativit\u00e9 (Einstein-Planck-Minkowski-Laue-Sommerfeld-Born) avait choisi une autre\nconvention que le sienne. Un si\u00e8cle apr\u00e8s l'ann\u00e9e miraculeuse (des deux relativit\u00e9s) 1905 nous montrons que ce choix\nde convention n'est autre qu'un choix de jauge. Si ce choix est neutre (libert\u00e9 de jauge) au niveau de la th\u00e9orie\n\u00e9lectromagn\u00e9tique des champs transversaux qui d\u00e9crivent les ondes de lumi\u00e8re, il ne l'est pas \u00e0 un niveau purement\nrelativiste puisque les quadrivecteurs d'onde (2.1 & 2.6), les formules Doppler (2.4 &2.5), les d\u00e9finitions de la phase\nd'une onde plane (2.15 & 2.26) sont diff\u00e9rentes. En principe dans une cin\u00e9matique relativiste, il faut travailler avec\nune jauge relativiste comme la jauge de Lorenz. Il n'est cependant pas si simple de se passer de la jauge de Coulomb\ndite transverse car il faut alors passer de la conception einsteinienne purement spatiale du front d'onde \u00e0 la conception\nspatiotemporelle du front d'onde sous-jacente \u00e0 l'ellipse allong\u00e9e.\nC'est Max Born [Born M.] qui nous a mis sur la piste de l'existence d'une \"structure fine\" de la relativit\u00e9\n[Pierseaux Y. (Ph.D, ULB)] car il est le seul physicien \u00e0 avoir soulign\u00e9 qu'Einstein avait fait une hypoth\u00e8se tacite\nqui va au-del\u00e0 de la TL (1921) :\nA fixed rod that is at rest in the system K and is of length 1 cm, will, of course, also have the length\n1 cm, when it is at rest in the system k. We may call this tacit assumption of Einstein's theory the\nprinciple of the physical identity of the units of measure.\nUne v\u00e9ritable cha\u0131\u0302ne logique unit les diff\u00e9rents maillons de la th\u00e9orie einsteinienne : tiges rigides identiques, fronts\nsph\u00e9riques de synchronisation, fronts rigides (spatiaux) d'onde plane, quadrivecteur d'onde, formule doppler avec\nphase vectorielle, double transversalit\u00e9 (simultan\u00e9it\u00e9 absolue), jauge de Coulomb dite transverse. Il est impossible de\ns\u00e9parer ces maillons car l'encha\u0131\u0302nement conduit au photon einsteinien (ou le quadrivecteur d'onde einsteinien, 21, ce\nqui revient au m\u00eame).\nOn ne peut r\u00e9parer une injustice (celle qui a \u00e9t\u00e9 commise historiquement envers Poincar\u00e9) en commettant une autre\ninjustice. En montrant que toute la cin\u00e9matique einsteinienne repose sur un choix de jauge, loin de l'avoir d\u00e9valoris\u00e9e,\nnous l'avons en quelque sorte \"r\u00e9actualis\u00e9e\". La cin\u00e9matique d'Einstein est au fond une th\u00e9orie quantique de la lumi\u00e8re\n(et des horloges identiques [Jaeckel T. and Reynaud S.]) dont on est loin d'avoir mesur\u00e9 toute la port\u00e9e (notamment au\nniveau de l'infiniment petit). La jauge de Coulomb sur laquelle elle repose est la jauge de quantification par excellence\net la question se pose d\u00e9sormais de savoir quel est le lien entre la violation de la relativit\u00e9 de la simultan\u00e9it\u00e9 et la\nfameuse non-localit\u00e9 quantique ? D'ailleurs si on quantifie en jauge de Lorenz on trouve le photon \"longitudinal et\ntemporel\" dont on se demande ce qu'ils viennent faire dans cette gal\u00e8re et dont la raison d'\u00eatre v\u00e9ritable se trouve\nbien entendu dans la cin\u00e9matique de Poincar\u00e9 (voir th\u00e9or\u00e8me de Poincar\u00e9 li\u00e9 \u00e0 la composante longitudinale du vecteur\npotentiel, 51).\nLa fronti\u00e8re classique-quantique passe donc entre les deux relativit\u00e9s, comme nous l'avions supput\u00e9 il y a 7 ans\n[Pierseaux Y. (Ph.D, ULB)]. La cin\u00e9matique einsteinienne r\u00e8gne, et r\u00e8gnera s\u00fbrement encore longtemps, dans le domaine atomistique et plus g\u00e9n\u00e9ralement sur ce qu'il est convenu d'appeler \"l'infiniment petit\".\nIl n'est donc pas \u00e9tonnant que Max Born soit aussi le seul membre de l'Ecole allemande de relativit\u00e9 \u00e0 avoir\ndirectement affront\u00e9 le front ellipso\u0131\u0308dal. Apr\u00e8s une vive discussion avec Keswani (voir note 2), o\u00f9 Poincar\u00e9 n'est jamais\ncit\u00e9, Born r\u00e9fute l'existence d'un front ellipso\u0131\u0308dal de la mani\u00e8re suivante (voir \u00a71-1) [Born M versus Keswani G.H.] :\n35\n\n\fIt is obvious that the radii (and the corresponding transmission times) are not the same for the longitudinal point and the two transverse points. But this does not, of course, mean that the wavefront in K' is\nellipsoidal ; only its time of expansion is different for the three points when observed in K'.\nAinsi Max Born, orthodoxe einsteinien a parfaitement aper\u00e7u ce qui \u00e9tait compatible avec la m\u00e9trique d'EinsteinMinkoswski et ce qui ne l'\u00e9tait pas. Il est clair que l'on peut admettre une expansion du temps de parcours (c'est\nla dilatation du temps) mais pas une expansion de l'espace (et donc des fronts spatiotemporels ellipso\u0131\u0308daux), ce qui\nserait en opposition totale avec la th\u00e9orie einsteinienne de la contraction des tiges rigides (3.12) (\u2206\u03c4 = \u2206t = 0).\nOr, cette expansion isotrope de l'espace, directement li\u00e9e au ph\u00e9nom\u00e8ne Doppler, c'est ce qui fait pr\u00e9cis\u00e9ment\nle dernier mot (la signification la plus profonde) de l'ellipse allong\u00e9e de Poincar\u00e9 [Poincar\u00e9 H. (1909)] Cette derni\u00e8re\nsuppose une autre d\u00e9finition de la contraction, une autre d\u00e9finition de la distance et donc une autre m\u00e9trique\nspatiotemporelle (que celle d'Einstein).\nEn consid\u00e9rant la figure 6 (avec une source \u00e0 l'infini), supposons une s\u00e9rie de sources \u00e0 l'infini dans K dans\ndes directions diff\u00e9rentes par rapport \u00e0 O qui \u00e9mettent alors des ondes planes. La th\u00e9orie d'Einstein pr\u00e9voit que la\nfr\u00e9quence de ces sources sera modifi\u00e9e pour l'observateur O' et que cela n'a strictement rien \u00e0 voir avec la m\u00e9trique\nminkowskienne de l'espace-temps. La th\u00e9orie de Poincar\u00e9 pr\u00e9voit aussi que la fr\u00e9quence sera modifi\u00e9e mais que cette\nmodification est directement li\u00e9e \u00e0 la structure de l'espace-temps (le quadrivecteur d'onde de Poincar\u00e9 est li\u00e9 au\nquadrivecteur isotrope spatiotemporel par la formule 4.1 ou 4.2). L'effet Doppler pour ces objets lointains est donc\ndirectement li\u00e9e \u00e0 l'expansion de l'espace dans la m\u00e9trique de Poincar\u00e9. Les mod\u00e8les anglo-saxons qui utilisent la\nm\u00e9trique ds2 de Robertson-Walker sont tous bas\u00e9s sur un facteur d'\u00e9chelle introduit de fa\u00e7on adhoc. Ils deviendraient\nalors obsol\u00e8tes s'il se confirme que l'expansion de l'univers est un effet relativiste indirect de la contraction de Lorentz\n\u00e0 condition d'adopter la m\u00e9trique de Poincar\u00e9 (qui est la seule vraiment compl\u00e8tement relativiste puisqu'en jauge de\nLorenz).\nLa diff\u00e9rence entre les deux cin\u00e9matiques ne se situe pas au niveau de l'invariance la vitesse de la lumi\u00e8re (c=1 dans\nles deux syst\u00e8mes de Poincar\u00e9) mais bien au niveau de la sym\u00e9trisation des r\u00f4les respectifs de l'espace et du temps.\nEt c'est peut \u00eatre l\u00e0 que le d\u00e9veloppement de la cin\u00e9matique poincar\u00e9enne apporte la plus grande surprise : c'est\nque cette sym\u00e9trisation spatiotemporelle est pouss\u00e9e beaucoup plus loin dans cette derni\u00e8re que dans la cin\u00e9matique\nd'Einstein. D'o\u00f9 la remise en question relativiste de la rigidit\u00e9... des fronts d'onde einsteiniens (bas\u00e9e sur la double\nsimultan\u00e9it\u00e9). D'o\u00f9 la remise en question de la contraction einsteinienne de la tige rigide (bas\u00e9e aussi sur une double\nsimultan\u00e9it\u00e9)\nD'o\u00f9 provient en derni\u00e8re analyse la sym\u00e9trisation spatiotemporelle sous-jacente \u00e0 la th\u00e9orie de Poincar\u00e9 ?\nNous avons d\u00e8s le d\u00e9part soulign\u00e9 le caract\u00e8re compl\u00e8tement sym\u00e9trique en l'espace et le temps de l'\u00e9criture\npoincarienne de la TL (\"unit\u00e9s c = 1\"). Nous avons commenc\u00e9 avec la TL \u00e9crite par Poincar\u00e9 (1) et nous terminerons\npar cette derni\u00e8re (87) :\nx\u2032 = k(x + \u03b5t)\n\ny\u2032 = y\n\nt\u2032 = k(t + \u03b5x)\n\n(1.1)\n\nCette \u00e9criture poincar\u00e9enne pose imm\u00e9diatement la question de la limite galil\u00e9l\u00e9enne, x\u2032 = x + \u03b5t, t\u2032 = t, de la TL.\nLorsqu'Einstein \u00e9tablit la limite \"standard\" galil\u00e9enne de la TL, le terme k\u03b5x dispara\u0131\u0302t car dans son syst\u00e8me d'unit\u00e9s\nv\nc2 s'\u00e9vanouit d\u00e8s que la vitesse v est faible avec k\u2192 1. Il y a donc une asym\u00e9trie entre le traitement \u00e0 la limite des\ntermes k\u03b5t et k\u03b5x. Nous avons montr\u00e9 que cette asym\u00e9trie einsteinienne n'est pas seulement \"\u00e0 la limite galil\u00e9enne\"\nmais qu'elle se retrouve au coeur m\u00eame de sa cin\u00e9matique. Donnons en conclusion un recensement (non-exhaustif)\ndes lieux o\u00f9 Einstein annule6 le terme poincar\u00e9en \u2206t\u2032 = k\u03b5x = 0 :\n1\u25e6 ) repr\u00e9sentation sph\u00e9rique des fronts ou ce qui revient au m\u00eame, convention de synchronisation (annexe 1, \u00e9quation 6)\n2\u25e6 ) d\u00e9finition de la contraction (3.14bis)\n3\u25e6 ) repr\u00e9sentation de l'onde plane la composante longitudinale est annul\u00e9e (2. 14, 2.36) et donc au niveau de la jauge adopt\u00e9e (2.\nCertains physiciens, comme F. Selleri, sugg\u00e8rent m\u00eame de se passer du terme k\u03b5x. Mais alors la TL ne forme\nplus un groupe. On retrouve ainsi un lien tr\u00e8s \u00e9troit entre les sym\u00e9tries spatiotemporelles de l'ellipse et les propri\u00e9t\u00e9s groupales de la TL [Reignier J.]. La d\u00e9finition poincar\u00e9enne de la m\u00e9trique \"c = 1\" implique une sym\u00e9trie\nspatio-temporelle parfaite dans le traitement de k\u03b5x et k\u03b5t. Nous avons montr\u00e9 que cette sym\u00e9trie poincar\u00e9enne\nspatiotemporelle, qui suppose \u2206t\u2032 = k\u03b5x 6= 0, se retrouvait \u00e0 tous les niveaux : description spatiotemporelle de l'image\ndes fronts d'onde, aussi bien sph\u00e9riques que plans, sym\u00e9trie source-\u00e9ther pour le ph\u00e9nom\u00e8ne Doppler, sym\u00e9trie pour\nla dilatation du temps et de l'espace, sym\u00e9trie dans la relativit\u00e9 de la simultan\u00e9it\u00e9 et de la relativit\u00e9 de la synchronisation : il y a toujours un des deux syst\u00e8mes DANS lequel les horloges ne sont pas synchrones au sens d'Einstein : elles\nsont r\u00e9gl\u00e9es (c = 1) de telle mani\u00e8re que le temps aller N'est PAS \u00e9gal au temps retour de la lumi\u00e8re \u2206t\u2032 = k\u03b5x 6= 0. En\n6 Sauf bien entendu pour d\u00e9montrer l'invariance des \u00e9quations de Maxwell. C'est la raison pour laquelle au niveau des champs, il n'y a\npas de \"structure fine\". Cette derni\u00e8re se situe au niveau des jauges mais l'utilisation d'une jauge non-relativiste ou relativiste au niveau\nd'une th\u00e9orie de la relativit\u00e9 est \u00e9videmment d'un int\u00e9r\u00eat immense.\n\n36\n\n\fderni\u00e8re analyse, cette sym\u00e9trie spatiotemporelle parfaite suppose que le concept de vitesse relative s'applique aussi\nbien aux corps qu'\u00e0 l'\u00e9ther.\nIl est vrai que pour que le terme k\u03b5x soit du m\u00eame ordre7 de grandeur que k\u03b5t, dans un cadre de comparaison\nentre des temps aller et retour, il faut consid\u00e9rer des distances x.... astronomiques. Mais justement (voir chapitre 3\n\u00a73), nous avons montr\u00e9 que la d\u00e9finition poincar\u00e9enne de la distance, par contraste avec l'atomisme du jeune Einstein\n[Pierseaux Y. (Ph.D, ULB)], \u00e9tait particuli\u00e8rement adapt\u00e9e \u00e0 ce qu'il est convenu d'appeler 'l'infiniment grand\" et\ndonc \u00e0 la cosmologie.\nLa question vient alors \u00e0 l'esprit : y aurait-il un lien entre la sym\u00e9trie spatiotemporelle parfaite de Poincar\u00e9,\nd'une part, et le principe cosmologique parfait de Hoyle et Bondi d'autre part [Bondi H.]. On sait que ce principe\n\u00e9tablit une sym\u00e9trie parfaite entre l'espace et le temps en ce qui concerne l'uniformit\u00e9 de l'univers (la densit\u00e9 uniforme\nde mati\u00e8re \u033a de l'univers) et par cons\u00e9quent, il est imm\u00e9diatement incompatible la th\u00e9orie du big bang. Cependant\nle probl\u00e8me principal de Hoyle et Bondi \u00e9tait que l'univers \u00e9tant en expansion, il \u00e9tait imm\u00e9diatement logiquement\nn\u00e9cessaire d'introduire une \"cr\u00e9ation ex nihilo de mati\u00e8re m\" ( ?) afin de maintenir une densit\u00e9 observ\u00e9e constante. Or,\nle seul \u00e9l\u00e9ment que nous n'avons pas encore utilis\u00e9 dans l'ellipse est sa surface. Et donc dans l'ellipso\u0131\u0308de son volume\n(2\u00e8me partie).\nSi nous raisonnons, comme Poincar\u00e9, en terme de volume de la mol\u00e9cule (sic) d'\u00e9lectron, il est clair que d'apr\u00e8s la\npartie II, l'ellipso\u0131\u0308de applati de la mol\u00e9cule (resic) d'\u00e9lectron\" \u03b3 \u22121 V est inobservable. Il n'en est pas de m\u00eame pour\nle volume dilat\u00e9 de l'ellipso\u0131\u0308de allong\u00e9 \u03b3V qui devient une grandeur \u00e9minemment observable (\u00a72.1). Nous conclurons\nalors en constatant simplement que la relativit\u00e9 cin\u00e9matique de Poincar\u00e9 donne la densit\u00e9 de mati\u00e8re suivante (laquelle\ncorrespond \u00e0 une densit\u00e9 d'\u00e9nergie, ou dimensionnellement une \"pression\" pour le fluide cosmique) :\n\u033a\u2032 =\n\n\u03b3m\nm\n=\n=\u033a\n\u03b3V\nV\n\nautrement dit un \u00e9tat stationnaire de l'univers en expansion \u00e0 densit\u00e9 constante.\nD\u00e9cid\u00e9ment, et c'est l\u00e0 que r\u00e9side peut-\u00eatre essentiellement le destin tragique qui a \u00e9t\u00e9 historiquement r\u00e9serv\u00e9 au\nGrand Oeuvre de Poincar\u00e9 sur la relativit\u00e9, \"Le lit en Expansion\" qu'il d\u00e9crit dans \"La relativit\u00e9 de l'espace\" (1907)\n[Poincar\u00e9 H. (1907)] est arriv\u00e9 (au moins) ... 20 ans trop t\u00f4t.\n\n5.6\n\nRemerciements\n\nJe remercie Jean Reignier sans lequel la pr\u00e9sente \u00e9tude n'aurait jamais pu voir le jour. Je remercie \u00e9galement\nThomas Durt, Pierre Marage et Germain Rousseaux (Universit\u00e9 de Nice). Ce dernier m'a communiqu\u00e9 un document\nexceptionnel [Pierseaux Y.(2005)] o\u00f9 Poincar\u00e9 utilise la directrice de l'ellipse allong\u00e9e. Germain Rousseaux est en\npossession d'un exemplaire original de ce document o\u00f9 Poincar\u00e9, quelques jours avant sa mort, persiste et signe en\nsoulignant (sur la m\u00eame page 46-47 !) le r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant de l'ellipse allong\u00e9e en cin\u00e9matique relativiste, et, de la\nth\u00e9orie des potentiels de Riemann-Lorenz en \u00e9lectromagn\u00e9tisme. A une \"structure fine\" de la relativit\u00e9 (Yves Pierseaux)\ncorrespond donc une \"structure fine\" de l'electromagn\u00e9tisme (Germain Rousseaux). Un travail commun (YP et GR)\n\u00e0 ce sujet est propos\u00e9 \u00e0 la publication.\n\n7 Remarquons\n\nque ce terme non-galil\u00e9en \u03b5x peut \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme un effet relativiste au premier ordre pour des vitesses faibles.\n\n37\n\n\f38\n\n\fChapitre 6\n\nAnnexes\n6.1\n\nConvention de synchronisation d'Einstein \"en ondes sph\u00e9riques\" et\nparam\u00e8tre de Reichenbach\n\nLa convention de synchronisation d'Einstein est d\u00e9finie au paragraphe de son article fondamental de 1905 [Einstein A.(1905)].\nEinstein consid\u00e8re d'abord le syst\u00e8me K (x, y, z, t)\nSupposons qu'un rayon lumineux parte \u00e0 l'instant tA de A vers B qu'il soit r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 l'instant tB et\nqu'il soit de retour en A \u00e0 l'instant t\u2217A . Les deux horloges sont par d\u00e9finition synchrones si\ntB \u2212 tA = t\u2217A \u2212 tB\n\n(1)\n\nAvec les notations de Poincar\u00e9, on a t+ = t\u2212 , autrement dit le temps aller = le temps retour. Einstein d\u00e9finit\ndonc la simultan\u00e9it\u00e9 de deux \u00e9v\u00e9nements A et B situ\u00e9s \u00e0 la distance AB. Remarquons que, r\u00e9ciproquement, lorsqu'on\nconsid\u00e8re deux \u00e9v\u00e9nements A et B qui ne sont pas au m\u00eame endroit dans K, leur distance (propre) est par d\u00e9finition\n(relativiste) d\u00e9finie par la simultan\u00e9it\u00e9 de ces \u00e9v\u00e9nements dans K. Einstein conclut son premier paragraphe :\nCe qui est essentiel c'est d\u00e9finir le temps au moyen d'horloges au repos dans un syst\u00e8me au repos ;\n\u00e0 cause de cette relation \u00e9troite avec le syst\u00e8me au repos, nous appelerons le temps que nous venons de\nd\u00e9finir \"temps du syst\u00e8me au repos\".\nLa d\u00e9finition einsteinienne \"temps du syst\u00e8me au repos\" est donc valable pour les deux syst\u00e8mes K et K'. Autrement\ndit, les horloges au repos dans l'autre syst\u00e8me K' (\u03be, \u03b7, \u03c2, \u03c4 ) en translation uniforme par rapport \u00e0 K) seront synchronis\u00e9es exactement de la m\u00eame mani\u00e8re et qu'elles definiront le temps au repos du syst\u00e8me K'. Einstein pr\u00e9cise\nd'ailleurs cela explicitement \u00e0 deux reprises au d\u00e9but de son paragraphe 3 :\nNous supposons de m\u00eame que le temps \u03c4 du syst\u00e8me en mouvement K' soit d\u00e9termin\u00e9 au moyen de la\nm\u00e9thode des signaux lumineux d\u00e9crite au paragraphe 1, pour tous les points de ce syst\u00e8me K' o\u00f9 se trouve\ndes horloges au repos relativement \u00e0 ce dernier.\nA cette fin nous devons exprimer par des \u00e9quations que \u03c4 n'est rien d'autre que l'ensemble des indications\ndes horloges au repos dans le syst\u00e8me K' qui sont synchronis\u00e9es par la r\u00e8gle du paragraphe 1.\nLa vitesse relative (v ou \u03b2) entre les deux syst\u00e8mes n'intervient pas dans la proc\u00e9dure einsteinienne de\nsynchronisation du second syst\u00e8me (au contraire de Poincar\u00e9, partie II, voir aussi le m\u00eame contraste pour les ondes\nplanes 2.12 & 2.13). On consid\u00e8re une horloge (avec une source1 ) au repos dans K' en A' et une horloge (avec un\nmiroir) en B' au repos dans K'. Et on a :\n\u03c4 B \u2032 \u2212 \u03c4 A\u2032 = \u03c4 \u2217A\u2032 \u2212 \u03c4 B \u2032\n\n(2)\n\nAvec les notations de Poincar\u00e9, on a t\u2032+ = t\u2032\u2212 , \u2206t\u2032 = 0. De 1900 \u00e0 1912 (\u00a72), Poincar\u00e9 d\u00e9veloppe sa convention\nde synchronisation dans le syst\u00e8me des deux stations A et B suppos\u00e9 entra\u0131\u0302n\u00e9 avec une vitesse relative par rapport\n\u00e0 l'\u00e9ther. La solution einsteinienne est imm\u00e9diate car dans chaque syst\u00e8me de tout couple de syst\u00e8mes en\n1 Remarquons qu'Einstein ne parle jamais de source dans ce paragraphe, comme si les horloges envoyaient elles-m\u00eames les rayons\nlumineux, autrement dit comme si elles \u00e9taient des atomes (ce qu'il \u00e9crit d'ailleurs explicitement en 1907).\n\n39\n\n\ftranslation uniforme l'un par rapport \u00e0 l'autre, on doit avoir avec la convention einsteinienne : le temps aller=\nle temps retour.\nSi l'on veut d\u00e9finir de mani\u00e8re identique la simultan\u00e9it\u00e9 \u00e0 distance de deux \u00e9v\u00e9nements respectivement dans K et\ndans K', il faut \u00e9videmment disposer d'une longueur identique dans chaque syst\u00e8me. C'est bien ce qu'Einstein pr\u00e9cise\nau paragraphe 2 du m\u00eame article :\nD'apr\u00e8s le principe de relativit\u00e9, la longueur \u00e0 trouver par l'op\u00e9ration a que nous voulons appeler la\nlongueur de la tige dans le syst\u00e8me en mouvement doit \u00eatre identique \u00e0 la longueur de la tige au repos.\nAutrement dit, on a selon Einstein (voir citation compl\u00e8te ci-dessous) :\nAB = A\u2032 B \u2032\n\n(3)\n\nEt donc des unit\u00e9s identiques d'espace et de temps dans chaque syst\u00e8me (double normalisation \u00a71.2). Il est clair\nque cela est exactement \u00e9quivalent, l'\u00e9ther \u00e9tant supprim\u00e9, aux deux sources identiques qui \u00e9mettent deux fronts\nsph\u00e9riques identiques dans les deux syst\u00e8mes. Un front sph\u00e9rique \u00e9tant caract\u00e9ris\u00e9 par le temps aller = le temps\nretour, la simultan\u00e9it\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements diam\u00e9tralement oppos\u00e9s sur le front d\u00e9finit dans chaque syst\u00e8me une longueur\nidentique.\nComment Einstein articule maintenant la contraction des longueurs avec sa convention de synchronisation (\u00a71.3) ?\nLorsque nous \u00e9crivons que la synchronisation des horloges avec des tiges identiques est PREALABLE chez Einstein \u00e0\ntoute utilisation de la TL, nous n'avons rien invent\u00e9 car cela est explicit\u00e9 dans les moindres d\u00e9tails par Einstein dans\nson paragraphe 2 (avant la d\u00e9duction de la TL, fin du paragraphe 3). Il distingue deux op\u00e9rations a et b\n\"Soit donn\u00e9e une tige rigide au repos, et supposons que sa longueur soit l0 d'apr\u00e8s la mesure effectu\u00e9e\navec une r\u00e8gle \u00e9galement au repos.\nOp\u00e9ration a\nL'observateur pourvu de la r\u00e8gle se trouve en mouvement ainsi que la tige \u00e0 mesurer ; il mesure la\nlongueur de celle-ci en y appliquant directement la r\u00e8gle, exactement comme si la tige \u00e0 mesurer, l'observateur et la r\u00e8gle \u00e9taient au repos.\nOp\u00e9ration b\nL'observateur d\u00e9termine au moyen d'horloges synchrones (conform\u00e9ment au paragraphe 1) qui sont au\nrepos dans le syst\u00e8me au repos, avec quels points du syst\u00e8me au repos co\u0131\u0308ncident \u00e0 une moment donn\u00e9 les\ndeux points extr\u00eames de la tige \u00e0 mesurer. La distance entre ces deux points, mesur\u00e9e \u00e0 l'aide de la tige\nd\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e et qui dans ce cas est au repos est \u00e9galement une longueur que l'on peut appeler longueur de\nla tige.\nD'apr\u00e8s le principe de relativit\u00e9, la longueur L \u00e0 trouver par l'op\u00e9ration a que nous voulons appeler\n\"la longueur de la tige (au repos) dans le syst\u00e8me en mouvement\" doit \u00eatre \u00e9gale \u00e0 la longueur L de la tige\nau repos.\nQuant \u00e0 la longueur \u00e0 trouver par l'op\u00e9ration b, que nous voulons appeler \"longueur de la tige en\nmouvement dans le syst\u00e8me au repos\", nous la d\u00e9terminerons en nous appuyant sur nos deux principes et\nmontrerons qu'elle est diff\u00e9rente de L.\"\nUne telle rigueur ne se retrouve dans aucun livre sur la th\u00e9orie de la relativit\u00e9. Il est impossible de prendre en\nd\u00e9faut la logique du jeune Einstein. Tout ce que nous pouvoins faire, c'est de montrer qu'il y a une autre logique et\nd\u00e9couvrir \u00e0 quoi elle aboutit.\nL'op\u00e9ration a d\u00e9fini l'identit\u00e9 des tiges (rigides) dans chaque syst\u00e8me et l'op\u00e9ration b d\u00e9finit \"longueur de la\ntige en mouvement dans le syst\u00e8me au repos\" en regardant \"avec quels points du syst\u00e8me au repos co\u0131\u0308ncident \u00e0 une\nmoment donn\u00e9 les deux points extr\u00eames de la tige \u00e0 mesurer\". La contraction einsteinienne est donc purement externe :\nc'est toujours quant elle est observ\u00e9e dans le syst\u00e8me en mouvement que la tige para\u0131\u0302t contract\u00e9e ; de surcroit elle est\nbas\u00e9e sur une double simultan\u00e9it\u00e9 : la longueur propre est d\u00e9finie par deux \u00e9v\u00e9nements simultan\u00e9s dans le syst\u00e8me\npropre tandis que la longueur impropre est d\u00e9finie par deux \u00e9v\u00e9nements simultan\u00e9s dans le syst\u00e8me impropre (76bis).\nEncore une fois la logique einsteinienne est implacable car dans l'interpr\u00e9tation de la contraction (76bis) comme dans\nla convention de synchronisation, le m\u00eame terme elliptique poincar\u00e9en est annul\u00e9.\nOn peut mettre en \u00e9vidence le contraste entre les deux conventions de synchronisation en utilisant le c\u00e9l\u00e8bre\nparam\u00e8tre \u01eb de Reichenbach, g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9fini \u00e0 partir des notations einsteiniennes. On a d'apr\u00e8s (1)\n40\n\n\ftB =\n\n1 \u2217\n(t + tA )\n2 A\n\ntB = \u01eb(t\u2217A + tA )\n\n(4)\n\navec\n0\u2264\u01eb<1\n\n(4bis)\n\nDans les deux syst\u00e8mes on a, dans la cin\u00e9matique einsteinienne :\n\u01eb=\n\n1\n2\n\n(4ter)\n\nEn posant tA = 0, on a\n\n1 \u2217\n1\nt\n\u03c4 B = \u01eb\u03c4 \u2217A = \u03c4 \u2217A\n2 A\n2\nDans les notations poincariennes (\u00a72.1) on a dans le syst\u00e8me K\ntB = \u01ebt\u2217A =\n\nt+ = tB\n\nt\u2212 = t\u2217A \u2212 tB\n\ntM =\n\nt\u2217A\n2\n\nSelon Poincar\u00e9, on peut toujours choisir \u01ebK \u2032 = 21 dans un syst\u00e8me (disons K' afin de faciliter la comparaison avec\nla synchronisation en onde ellipsoidale, \u00a72). Calculons alors \u01eb dans l'autre syst\u00e8me K.\nOn a donc \u00e9tant donn\u00e9 que tM = \u03b3t\u2032 (\u00a72)\nt+\nt\u2212\n\n=\n=\n\n2\u01ebtM = 2\u03b3\u01ebt\u2032 = \u03b3t\u2032 (1 + \u03b2 cos \u03b8 \u2032 )\n2(1 \u2212 \u01eb)tM = 2\u03b3(1 \u2212 \u01eb)t\u2032 = \u03b3t\u2032 (1 \u2212 \u03b2 cos \u03b8 \u2032 )\n\nEt donc on trouve une relation remarquable entre le param\u00e8tre de Reichenbach \u01eb et la vitesse relative \u03b2\n\u01eb=\n\n1 + \u03b2 cos \u03b8\u2032\n2\n\n(5)\n\nOn retrouve ainsi la caract\u00e9ristique essentielle de la convention einsteinienne \u01eb = 12 \u2192 \u03b2 = 0. Autrement dit les\ndeux syst\u00e8mes einsteiniens sont synchronis\u00e9s comme si ils \u00e9taient au repos \u03b2 = 0 l'un par par rapport \u00e0 l'autre (l'\u00e9ther\nest supprim\u00e9). Pour \u03b8\u2032 = \u03c02 , on retrouve le seul cas o\u00f9 t+ = t\u2212 (voir figure 13, voir oscillateur d'Einstein, 1913,\nvoir [Galison P.]). Calculons le terme typiquement poincar\u00e9en \u2206t en fonction du param\u00e8tre de Reichenbach.\n\u2206t = tM (2\u01eb \u2212 1) = \u03b2tM cos \u03b8\u2032\n+\n\n(6)\n\u2212\n\nCe terme \u2206t est toujours nul avec la convention einsteinienne t = t . On red\u00e9couvre que dans la logique\neinsteinienne de synchronisation tout se passe comme si \u03b2 = 0. La faiblesse de toutes les approches que l'on trouve\ndans la litt\u00e9rature scientifique \u00e0 propos d'une convention alternative \u00e0 celle d'Einstein \u01eb = 21 appara\u0131\u0302t alors clairement.\nCes approches consistent \u00e0 introduire ce param\u00e8tre (ou un autre param\u00e8tre apparent\u00e9) DANS LA TL. Ce qui non\nseulement enlaidit consid\u00e9rablement cette derni\u00e8re mais est en outre profond\u00e9ment nuisible \u00e0 sa structure groupale.\nEn fait la TL n'impose nullement le choix einsteinien \u01eb = 12 ; elle est parfaitement compatible avec 0 \u2264 \u01eb < 1.\n\n6.2\n6.2.1\n\nD\u00e9ductions de la formule Doppler relativiste de Poincar\u00e9\nSym\u00e9trisation par correction elliptique des deux formules pr\u00e9relativistes\n\nMontrons que la formule de Poincar\u00e9 (2.4) est la limite relativiste des deux formules non-relativistes des ondes. On\nsuppose connue la d\u00e9duction classique des deux formules Doppler avec des ondes sph\u00e9riques (il faut une approximation\nsur la constance de l'angle \u03b8\u2032 entre la r\u00e9ception par l'observateur (O' dans K') de deux fronts d'onde successifs, voir\nonde plane, 5.2). On obtient pour le cas o\u00f9 la \"source est au repos\" par rapport \u00e0 l'\u00e9ther la formule non-relativiste\n\u03bd \u2032 = \u03bd(1\u2212\u03b2 cos \u03b8\u2032 ) (avec l'angle \u03b8\u2032 fait par \"l'observateur en mouvement\" par rapport \u00e0 la direction source-observateur)\net pour le cas o\u00f9 la \"source est en mouvement\" par rapport \u00e0 l'\u00e9ther la formule non-relativiste \u03bd \u2032 = 1+\u03b2\u03bdcos \u03b8 (avec\nl'angle \u03b8 fait par la source en mouvement par rapport \u00e0 la direction source-observateur).\nDans le cas classique (pr\u00e9relativiste) les ondes sont toujours sph\u00e9riques dans les deux r\u00e9f\u00e9rentiels (concentriques\ndans le premier cas et non-concentriques dans le second). Il suffit d\u00e8s lors d'introduire la correction relativiste induite\npar le caract\u00e8re allong\u00e9 des fronts d'onde re\u00e7us par par l'observateur O' (facteur \u03b3 de dilatation pour \u03bb et T ) et donc\naussi la transformation relativiste de l'angle \u03b8 en \u03b8\u2032 (1.11). On consid\u00e8re d'abord le premier cas \"standard\" (figure\n3). En passant par (2.3) on retrouve alors directement \u03bd \u2032 = \u03b3\u03bd(1 \u2212 \u03b2 cos \u03b8\u2032 ). On constate ainsi que la formule (2.4) est\n41\n\n\fbien la limite relativiste de la formule non-relativiste avec l'angle \u03b8\u2032 de l'observateur. Le cas non-standard se ram\u00e8ne\nimm\u00e9diatement par sym\u00e9trie cin\u00e9matique (figure 4) au cas standard v \u2032 = \u03b3(1+\u03b2\u03bd cos \u03b8) = \u03b3\u03bd(1 \u2212 \u03b2 cos \u03b8\u2032 ).\nEn r\u00e9sum\u00e9, dans un traitement non-relativiste de l'effet Doppler, il faut distinguer (deux formules diff\u00e9rentes !) le\ncas \"source au repos par rapport \u00e0 l'\u00e9ther\" et le cas \"source en mouvement par rapport \u00e0 l'\u00e9ther\". Ce dernier cas est\nsym\u00e9tris\u00e9 par Poincar\u00e9 avec (2.4) laquelle formule est d\u00e8s lors la limite relativiste des deux formules classiques tandis\nqu'il est supprim\u00e9 par Einstein-Minkowski avec (2.5) laquelle formule ne peut d\u00e8s lors \u00eatre que la limite relativiste\nd'une seule formule classique, le premier cas standard.\nRemarquons \u00e0 cet \u00e9gard que la correction elliptique fonctionne aussi bien chez Poincar\u00e9 pour la formule Doppler\ndes fr\u00e9quences que celle des longueurs (d'onde). En effet pour un redshift il faut \u00e9videmment une longueur d'onde\ndilat\u00e9e. Tel n'est pas le cas des corrections einsteiniennes qui fonctionnent avec la dilatation du temps mais pas avec la\nd\u00e9finition einsteinienne de la contraction des longueurs. En effet si la longueur d'onde \u00e9tait une longueur comme\nles autres, il faudrait alors introduire un facteur de contraction dans la formule pr\u00e9relativiste, et on n'obtiendrait pas\nla formule Doppler ad\u00e9quate. On rep\u00e8re ainsi une nouvelle asym\u00e9trie espace-temps dans le traitement einsteinien du\nph\u00e9nom\u00e8ne Doppler (voir synth\u00e8se \u00a71.4, relation 4.1 & 4.2).\n\n6.2.2\n\nCouplage avec la formule d'aberration stellaire (2\u00e8me d\u00e9duction)\n\nIl est bien connu qu'Einstein \"couple\" la d\u00e9duction de la formule doppler et de la formule d'aberration \u00e0 partir de\nl'invariance de la phased'une onde plane. Montrons que la formule Doppler de Poincar\u00e9 est directement d\u00e9ductible des\nformules de transformation relativiste de la vitesse.\nTraitons le probl\u00e8me \u00e0 deux dimensions spatiales. On a la transformation de Lorentz\nx\u2032 = \u03b3(x + \u03b2t)\n\ny\u2032 = y\n\nt\u2032 = \u03b3(t + \u03b2x)\n\n(1, 1bis, 1ter)\n\net imm\u00e9diatement la transformation diff\u00e9rentielle de Lorentz :\ndx\u2032 = \u03b3(dx + \u03b2dt)\n\ndy \u2032 = dy\n\ndt\u2032 = \u03b3(dt + \u03b2dx)\n\n(1, 1bis, 1ter)\n\nSi on divise les deux premi\u00e8res relations par la troisi\u00e8me, on obtient la loi de composition relativiste des vitesses\nv\u2032x =\n\nvx + \u03b2\n1 + \u03b2vx\n\nv\u2032y =\n\n1\nvy\n\u03b3(1 + \u03b2vx )\n\n(2, 2bis)\n\nSi la vitesse v' fait un angle \u03b8\u2032 avec l'axe Ox', et donc v fait un angle \u03b8 avec Ox on a :\nv\u2032 cos \u03b8\u2032 =\n\nv cos \u03b8 + \u03b2\n1 + \u03b2v\u2032 cos \u03b8 \u2032\n\nv\u2032 sin \u03b8\u2032 =\n\n1\nv sin \u03b8\n\u03b3(1 + \u03b2v cos \u03b8)\n\n(3, 3bis)\n\nMaintenant consid\u00e9rons v\u2032 = v = c = 1, on a\ncos \u03b8\u2032 =\n\ncos \u03b8 + \u03b2\n1 + \u03b2 cos \u03b8\n\nsin \u03b8\u2032 =\n\n1\nsin \u03b8\n\u03b3(1 + \u03b2 cos \u03b8)\n\n(4, 4bis)\n\nOn retrouve ainsi les formules relativistes de changement de l'angle (aberration ou effet \"headlight\") directement\nd\u00e9duites de l'ellipse allong\u00e9e de Poincar\u00e9. Mais on a oubli\u00e9 la troisi\u00e8me \u00e9quation dans la TL (1ter).\nEcrivons la en fonction de l'angle (5ter) :\ndr cos \u03b8 = \u03b3(dr\u2032 cos \u03b8\u2032 + \u03b2dt\u2032 )\n\ndr sin \u03b8 = dr\u2032 sin \u03b8 \u2032\n\ndt = \u03b3(dt\u2032 + \u03b2dr\u2032 cos \u03b8\u2032 )\n\n(5, 5bis, 5ter)\n\nOn a donc pour un point mat\u00e9riel le rapport des temps de parcours d'un point mat\u00e9riel (5ter)\ndt\u2032\n= \u03b3(1 + \u03b2v cos \u03b8)\ndt\nPour un point du front d'onde lumineux avec v = c = 1.\n\n(7ter)\n\ndt\u2032\n= \u03b3(1 + \u03b2 cos \u03b8)\ndt\nCe sont les \u00e9quations (13bis) de l'ellipse isotrope. On obtient ainsi un rapport de temps de parcours dt\u2032 observ\u00e9\ndans K' en fonction du temps de parcours dt d'un point d'un front d'onde d\u00e9fini dans K. C'est cette diff\u00e9rence\nentre les temps de parcours dans K et K' qui d\u00e9finit le ph\u00e9nom\u00e8ne Doppler : On a alors la variation des\nfr\u00e9quences d\u00e9finies classiquement comme l'inverse du temps de parcours (\u03bd = 1t , \u03bd \u2032 = t1\u2032 ) :\n42\n\n\f1\n\u03bd\u2032\n=\n\u03bd\n\u03b3(1 + \u03b2 cos \u03b8)\n\n(8ter)\n\nAutrement dit en utilisant (4) la formule Doppler de Poincar\u00e9 (19, texte) induite directement du quadrivecteur\nd'onde de Poincar\u00e9\n\u03bd \u2032 = \u03b3\u03bd(1 \u2212 \u03b2 cos \u03b8\u2032 )\n\n(5)\n\nLa formule de Poincar\u00e9 est donc structurellement inscrite dans la TL et ne n\u00e9cessite aucune hypoth\u00e8se suppl\u00e9mentaire\n(une d\u00e9finition de la fr\u00e9quence ind\u00e9pendante des temps de parcours (7ter).\n\n6.3\n\nExp\u00e9rience de Sagnac et \"Ecart \u00e0 la convention de synchronisation\nstandard\"\n\nNous avons montr\u00e9 que l'ellipse dans le syst\u00e8me de source donnait une explication imm\u00e9diate du r\u00e9sultat nul de\nl'exp\u00e9rience de Michelson. Nous voulons maintenant montrer que la m\u00eame ellipse donne une explication non moins\nimm\u00e9diate de l'exp\u00e9rience de Sagnac et cela sans faire intervenir la gravitation (ou la Relativit\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale). Contrairement \u00e0 l'exp\u00e9rience de Michelson qui est bas\u00e9e sur la comparaison de deux trajets aller-retour dans deux directions\ndiff\u00e9rentes, l'exp\u00e9rience de Sagnac (1913) permet de comparer le temps de parcours de la lumi\u00e8re dans deux sens de\nrotation oppos\u00e9s d'un plateau tournant. Autrement dit cette exp\u00e9rience permet de comparer un temps aller simple t+\navec un temps retour simple t\u2212 et pourrait ainsi permettre de tester le terme poincar\u00e9en non nul \u2206t. Citons Langevin\nqui demeure la meilleure r\u00e9f\u00e9rence en la mati\u00e8re :\nOn sait que M Sagnac fait interf\u00e9rer deux rayons lumineux issus d'une m\u00eame source apr\u00e8s leur avoir\nfait parcourir, gr\u00e2ce \u00e0 des miroirs convenablement plac\u00e9s, un m\u00eame circuit ferm\u00e9 dans des sens oppos\u00e9s.\nIl constate que la mise en rotation avec la vitesse angulaire \u03c9 de la plateforme qui porte l'ensemble\ndu syst\u00e8me optique produit un d\u00e9placement des franges qui correspond \u00e0 une diff\u00e9rence 4\u03c9A\nc2 entre les\ndur\u00e9es de parcours du m\u00eame circuit dans les deux sens (t+ \u2212 t\u2212 ), A repr\u00e9sentant l'aire int\u00e9rieure au circuit\nprojet\u00e9 sur un plan normal \u00e0 l'axe de rotation et c la vitesse de la lumi\u00e8re.\nL'ensemble du syst\u00e8me optique est sur le plateau tournant, cela signifie que la source lumineuse et la plaque\nphotographique sont entra\u0131\u0302n\u00e9s (par rapport au syst\u00e8me K') \u00e0 une vitesse constante en intensit\u00e9 (mais pas en direction)\ndans le m\u00eame syst\u00e8me K. Sagnac a en fait op\u00e9r\u00e9 un calcul purement classique exactement comme l'\u00e9quation au premier\nordre \u00e9crite par Poincar\u00e9 (partie II, 5.2)\n\u2206t =\n\nvR\n1 2\u03c0R\n2\u03c0R\n1\n2v\nt+ \u2212 t\u2212\n\u2248 2\n= (\n\u2212\n) = 2\u03c0R 2\n2\n2\n2 c+v\nc\u2212v\n2\nc \u2212v\nc\n\n(5.2)\n\nIl est clair que avec \u03c9 = 2\u03c0\u03bd et v = R\u03c9 = 2\u03c0R\u03bd, on retrouve imm\u00e9diatement le r\u00e9sultat de Sagnac pr\u00e9sent\u00e9 par\nLangevin (avec A = \u03c0R2 )\nt+ \u2212 t\u2212 \u2248\n\n4\u03c9A\n4\u03c0\u03c9R2\n\u2248 2\n2\nc\nc\n\n(5.2bis)\n\nLangevin argumente ensuite de la mani\u00e8re suivante :\nRemarquons tout d'abord qu'il s'agit d'une exp\u00e9rience du premier ordre... On ne saurait donc, \u00e0 aucun\npoint de vue, comparer cette exp\u00e9rience \u00e0 celle de M. Michelson. Celle-ci est du second ordre en fonction\nde la vitesse de translation et son importance tient \u00e0 ce qu'elle est venue mettre en \u00e9vidence de mani\u00e8re\naig\u00fce la n\u00e9cessit\u00e9 d'introduire un cin\u00e9matique nouvelle...\nOr nous avons montr\u00e9 qu'on obtenait, en introduisant une contraction longitudinale (ici dans le plateau), un r\u00e9sultat\nexact au second ordre avec\n4\u03c9A\nt+ \u2212 t\u2212 = \u03b3 2\n(5.2ter)\nc\nL'exp\u00e9rience de Sagnac acquiert ainsi le statut d'exp\u00e9rience fondamentale (du 2\u00e8me ordre) dans la perspective\nde Poincar\u00e9. Dans le cas pr\u00e9sent avec les vitesses petites du plateau \u03b3 \u2192 1. Le raisonnement relativiste de Poincar\u00e9\n43\n\n\f(voir \u00a79) \u00e9pouse enti\u00e8rement le calcul classique et en d\u00e9composant le mouvement de rotation en un s\u00e9rie de petits\nmouvements de translation dx \u00e0 vitesse constante v, il suffit alors d'int\u00e9grer\n\u2206t =\n\nZ\n\ndt =\n\nZ\n\n2\u03c0R\n\n\u03b3\n0\n\nv\n2\u03c0vR\ndx. \u2192 \u2206t = \u03b3 2\n2\nc\nc\n\n(5.2quater)\n\nsur l'ensemble du contour (comme pour le calcul classique) pour obtenir le r\u00e9sultat observ\u00e9 exp\u00e9rimentalement..\nSans vouloir entrer dans les d\u00e9tails de la d\u00e9monstration de Langevin, contentons-nous de faire remarquer qu'il est\ncontraint de faire intervenir la gravitation (la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale). On ne peut obtenir en effet le r\u00e9sultat correct avec\nla cin\u00e9matique d'Einstein car l'on a en vertu m\u00eame de la d\u00e9finition du temps propre, le temps aller= le temps retour\ninstantan\u00e9ment dans chaque syst\u00e8me inertiel. On a en fait des sph\u00e8res infinit\u00e9simales \u00e0 chaque instant si on adopte le\npoint de vue d'Einstein-Minkowski. La cin\u00e9matique einsteinienne donnnant un r\u00e9sultat nul \u2206t = 0, il faut donc passer\n\u00e0 la \"G\u00e9n\u00e9rale\" pour obtenir un r\u00e9sultat compatible avec les exp\u00e9rience de Sagnac. La seule diff\u00e9rence entre la sph\u00e8re\ndans le syst\u00e8me de la source et l'ellipso\u0131\u0308de dans le syst\u00e8me de la source se situe au niveau du terme \u2206t (puisque l'ellipse\nest isotrope c=1 et au niveau des temps aller-retour). L'exp\u00e9rience de Sagnac montre donc clairement que l'ellipse de\nPoincar\u00e9 DANS LE SYSTEME DE LA SOURCE peut avoir un sens physique.\nQuant \u00e0 l'argument selon lequel on ne peut pas traiter ce probl\u00e8me (o\u00f9 un des syst\u00e8mes est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9) dans le cadre\nde la relativit\u00e9 restreinte, il n'a pas plus de pertinence que celui selon lequel on ne peut pas traiter les jumeaux de\nLangevin (o\u00f9 un des jumeaux est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9) dans le cadre de la relativit\u00e9 restreinte. Si tel \u00e9tait le cas on ne pourrait\nplus tracer dans les diagrammes de Minkowki que des droites et on ne pourrait plus fonder une dynamique relativiste\nsur la base d'une cin\u00e9matique relativiste. N'oublions pas que Minkowski d\u00e9finit le temps propre comme un invariant\nquel que soit le mouvement corps consid\u00e9r\u00e9 (ici un plateau tournant) par rapport \u00e0 un syst\u00e8me inertiel donn\u00e9 (ici le\nlaboratoire).\n\n6.4\n\nDirectrices et expressions rationnelles des rayons focaux\n\nQuelques semaines avant sa mort, Poincar\u00e9 dessine pour la premi\u00e8re fois une des directrices de l'ellipse [Poincar\u00e9 H.(1912)].\nMontrons que la directrice est en rapport avec le th\u00e9or\u00e8me de Poincar\u00e9 (51). Les deux termes de Poincar\u00e9 (somme et\ndiff\u00e9rence)\nr+ \u2212 r\u2212\nr+ + r\u2212\n=\u03b3\n= \u03b2xC\n2\n2\nsont respectivement li\u00e9s aux foyers et aux directrices de l'ellipse. En effet l'expression rationnelle des rayons\nfocaux de l'ellipse s'\u00e9crit\nr+ = \u03b3 + \u03b2xC\n\nr\u2212 = \u03b3 \u2212 \u03b2xC\n\no\u00f9 l'abscisse xC est d\u00e9finie par rapport au centre de l'ellipse (autrement dit par rapport \u00e0 l'observateur O',\nconsid\u00e9rons l'ellipse de Poincar\u00e9 proprement dite, le cas non-standard) d'o\u00f9 l'on extrait imm\u00e9diatement les deux\ndirectrices donn\u00e9es par\n\u03b3\nxDC = \u00b1\n\u03b2\nOn a donc en transposant au niveau des temps\n\u2206r = \u2206t =\n\nt+ \u2212 t\u2212\n= \u03b2xC = \u03b3\u03b2x\u2032\n2\n\nOn peut donc conclure que\nxC = \u03b3x\u2032\nEn outre on doit faire un changement de coordonn\u00e9es puisque les abscisses x\u00b1 spnt d\u00e9finies par rapport au p\u00f4le,\nle foyer de l'ellipse qui est \u00e0 la distance \u03b3\u03b2 du centre . On a donc\nx\u00b1 \u00b1 \u03b3\u03b2 = xC\nOn a alors\nt+ = \u03b3 + \u03b2(x \u2212 \u03b3\u03b2)\n\nt\u2212 = \u03b3 \u2212 \u03b2(x + \u03b3\u03b2)\n44\n\n\ft+ = \u03b3(1 \u2212 \u03b2 2 ) + \u03b2x+\n\nt\u2212 = \u03b3(1 \u2212 \u03b2 2 ) \u2212 \u03b2x\u2212\n\net finalement\nt+ = \u03b3 \u22121 + \u03b2x+\n\nt\u2212 = \u03b3 \u22121 \u2212 \u03b2x\u2212\n\nCe sont les \u00e9quations \u00e9crites par Poincar\u00e9 (avec t'=1)\n\u2206r = \u2206t =\n\nt+ \u2212 t\u2212\n= \u03b2xM\n2\n\navec\nx+ + x\u2212\n= \u03b3x\u2032 = xC\n2\nOn retrouve ainsi l'oscillateur einsteinien purement transversal xC (1913) discut\u00e9 dans l'ouvrage remarquable de\nGalison [Galison P.].\nxM =\n\n45\n\n\f46\n\n\fBibliographie\n[Abramson N.]\n\n\"Ellipsoids in holography and relativity\", Modern Nonlinear Optics, Second edition,\nAdvances in Chemical Physics, volume 119, Series Editors I. Prigogine and Stuart A.\nRice, 2001, John Wiley & Soncs, Inc.\n\n[Bondi H.]\n\n\"Assumption and Myth in Physical Theory\", Cambridge University Press, 1967.\n\n[Born M.]\n\n\"Einstein's theory of Relativity\", Dover, New York, 1965. original, Methuen Company,\n1924.\n\n[Born M versus Keswani G.H.] \"More about Lorentz transformation equations\", The british journal for the Philosophy of Science, Vol. 1, n\u25e6 46, Aug. 1961, 150-151.\n[Damour T.]\n\n\"Poincar\u00e9, relativity, billiards and Symmetry\", Proceeding of the Symposium Henri\nPoincar\u00e9, International Solvay Institutes for Physics and Chemistry\", Bruxelles, le\n8-9 octobre 2004.\n\n[Darrigol O.]\n\n\"Les \u00e9quations de Maxwell\", Belin, 2005.\n\n[Dive P.]\n\n\"Ondes ellipso\u0131\u0308dales autour d'une source en mouvement uniforme, CR. Acad. Sci.\nParis, 245, 273-275, 1942.\n\n[Einstein A.(1905)]\n\n\"Zur Elektrodynamik bewegter K\u00f6rper\", Ann. d. Ph., 17, p892-921, 1905, (we use\nEnglish translation in \"The Principle of relativity\", introduction and comment by\nSommerfeld, Dover, New York, p37-65, 1952).\n\n[Einstein A.(1907)]\n\n\"Relativit\u00e4tsprinzip und die aus demselben gezogenen\". Folg. Jahrbuch der Radioaktivit\u00e4t, 4, p 411-462, p 98-99, 1907.\n\n[Galison P.]\n\n\" Einstein's clocks, Poincar\u00e9's maps\", Sceptre, London, 2003.\n\n[Ives H.E. and Stilwell, J. ]\n\n\" An Experimental Study of the Rate of a Moving Atomic Clock\", Opt. Soc. Am. 28,\n215 (1938) 31, 369 (1941)\n\n[M. Kaivola, O. & all]\n\n\"Measurement of the Relativistic Doppler Shift in Neon\", Phys.Rev. Lett. 54 255-258\n(1985)\n\n[Lachi\u00e8ze-Rey]\n\n\"Connaissance du Cosmos\", Albin Michel, 1987, Paris.\n\n[Lampa A.]\n\n\"Wie erscheint nach der Relativit\u00e4tstheorie ein bewegter Stab einem ruhenden\nBeobachter\", Z. Physik 27,138-148, 1924.\n\n[Le Roux J.]\n\n\"Sur une hypoth\u00e8se de Poincar\u00e9\", CR. Acad. Sci. Paris 197, 816-818, 1933.\n\n[Mandelberg H. I. & Witten L.] \"Experimental verification of relativistic Doppler effect\", Opt. Soc. Am. 52, number\n5, 529, may 1962.\n[Minkowski H.]\n\n\"Raum und Zeit\", Cologne, Phys. Z., 20, 1909, 104-111. In Teubner, Leipzig - Berlin,\n5\u00e8me \u00e9dition, 1923, 54, 1908.\n\n[Pais A.]\n\n\"Subtle is the Lord\", the science and the life of Albert Einstein, Oxford University\nPress, 1982.\n\n[Penrose R.]\n\n\" The apparent shape of a relativistic moving sphere\", Proc. Cambridge Phil. Soc.\n55, 137-139, 1959.\n\n[Pierseaux Y. (Ph.D, ULB)]\n\n\"La \"structure fine\" de la relativit\u00e9 restreinte\", L'Harmattan, Paris, 432p., 1999.\nAnnex thesis with Thomas Durt \"Bohm's interpretation and maximally entangled\nstates\", Phys. Rev. A 66, 052109 (2002) [11 pages].\n\n[Pierseaux Y. (2003)]\n\n\"The principle of the physical identity of units of measure in Einstein's special relativity\", Physica Scripta, Vol. TXX, 1-7, 2003.\n47\n\n\f[Pierseaux Y.(2002)]\n\n\"The fine structure of special relativity and the Thomas precession\", \"Journ\u00e9es de\nPeyresc 2002, Annales de la fondation de Broglie, Vol 29-n\u25e6 1 \u2212 2, 2004.\n\n[ Pierseaux Y (2004)]\n\n\"Einstein's spherical light waves versus Poincar\u00e9's ellipsoidal light waves\", London, September 2004, annales de la fondation de Broglie, vol 30, n\u25e6 3 \u2212 4, 2005\n(http ://www.ensmp.fr/aflb/AFLB-303/table303.htm).\n\n[Pierseaux Y.(2005)]\n\n\"Einstein's relativistic Doppler formula\", soumis aux Annales de la fondation de\nBroglie.\n\n[Pierseaux Y & Rousseaux G.] \"La structure fine de la relativit\u00e9 restreinte et\nl'\u00e9lectromagnitisme\", article soumis en d\u00e9cembre 2005.\n\nla\n\nstructure\n\nfine\n\nde\n\n[Poincar\u00e9 H. 1905]\n\n\"Sur la dynamique de l'\u00e9lectron\", CR de l'Ac. des Sci. de Paris, 5 juin, 140, 1504-1508,\n1905.\n\n[Poincar\u00e9 H. 1905]\n\n\"Sur la dynamique de l'\u00e9lectron\", CR de l'Ac. des Sci. de Palerme, 27 juillet 1905. In\nRendiconti d. Circ. mat. de Palermo, 21, 1906.\n\n[Poincar\u00e9 H. (1906)]\n\n\"Les limites de la loi de Newton\", Bulletin astronomique, observatoire de Paris,\nGauthier-Villar, XVII, 1953.\n\n[Poincar\u00e9 H. (1907)]\n\n\"La relativit\u00e9 de l'espace\" (observatoire de Paris), Gauthier-Villars, XVII, 1953.\n\n[Poincar\u00e9 H. (1908)]\n\n\"La dynamique de l'\u00e9lectron\". R. G\u00e9n. des Sciences Pures et Appl., 19, 386-402, 1908.\n\n[Poincar\u00e9 H. (1909)]\n\n\"La m\u00e9canique nouvelle\", conf\u00e9rence donn\u00e9e \u00e0 G\u00f6ttingen, Lille et Berlin, GauthierVillar (introduction par Guillaume), Paris, 1924.\n\n[Poincar\u00e9 H. 1911)]\n\n\"L'espace et le temps\". Conf\u00e9rence \u00e0 Londres, Scientia, 12, n\u25e6 XXV, 159, 1912.\n\n[Poincar\u00e9 H.(1912)]\n\n\"La dynamique de l'\u00e9lectron\", suppl\u00e9ment aux annales des postes, t\u00e9l\u00e9graphes et\nt\u00e9l\u00e9phones (mars 1913), A. Dumas, Editeur, rue de la Chauss\u00e9e d'Antin, 6, Paris.\n\n[Jaeckel T. and Reynaud S.]\n\n\"Conformal Symmetry and Quantum Relativity\", Foundations of Physics, 28, 3, 1998.\n\n[Reignier J.]\n\n\"\u00c0 propos de la naissance de la relativit\u00e9 restreinte. Une suggestion concernant la\ntroisi\u00e8me hypoth\u00e8se de H.Poincar\u00e9\", Bull. Acad. Roy. Belgique, Cl des Sc. 6 \u00e8 o s\u00e9rie\n, Tome XI, (2000) 63-77.\n\n[Rousseaux G.]\n\n\"On the physical meaning of the gauge conditions of classical electromagnetism : the\nhydrodynamics analogue viewpoint\", Annales de la fondation de Broglie, Volume 28\nn\u25e6 2, 2003.\n\n[Rousseaux G & Domps A.]\n\n\"Remarques suppl\u00e9mentaires sur l'approximation des r\u00e9gimes quasi-stationnaires en\n\u00e9lectromagn\u00e9tisme\", Union des professeurs de Physique et de Chimie, Vol 28, Novembre 2004.\n\n[Terrel J.]\n\n\"Invisibility of the Lorentz contraction\" , Phys. Rev. 116(4), 1041-1045 (1959)\n\n48\n\n\f"}